<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    rendition="lilielbe.org/context/Periodicals/1931-09-14politiken.html"
    xml:base="https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/blob/master/XSLT_sandbox/readingViews/input/periodicals/1931-09-14politiken.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>"En tragisk Livsskæbne afsluttedes I Gaar"</title>
                <title type="alternative">"A Tragic Life Story Was Ended Yesterday"</title>
                <author><persName role="AUT" key="louLou"/>Loulou Lassen</author>
                <respStmt>
                    <resp>Photographed by</resp>
                    <persName ref="plc">Pamela L. Caughie</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed by </resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed by </resp>
                    <persName ref="mo" role="TRL">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed by</resp>
                    <persName ref="plc">Pamela L. Caughie</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed by </resp>
                    <persName ref="OE">Orion Elrod</persName>
                    <persName ref="NMA">Natasha Aranda</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by </resp>
                    <persName ref="tbd"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed by </resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared by</resp>
                    <persName ref="mg">Matthew Gallagher</persName>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago Libraries</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date when="2019-07-06">July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>Reproduced by courtesy of the <orgName select="source">Ernst Harthern
                            Archives, Arbetarrörelsens Arkiv och Bibliotek (Swedish Labour
                            Movement's Archives and Library)</orgName> in <placeName>Huddinge,
                            Sweden</placeName>.</p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc source="Periodical" xml:lang="dan">
                <p>A two-page, two-columned printed article, unattributed, with the title running
                    across the two pages and a cartoon in the middle of the second page</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy source="https://arc-staging.dh.tamu.edu/index.php/Submitting_RDF">
                    <category source="collex" xml:id="discipline">
                        <catDesc>History/Gender Studies</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="genre">
                        <catDesc>Essay/Nonfiction</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="image">
                        <catDesc/>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="text">
                        <catDesc>https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/raw/master/XSLT_sandbox/plainText/output/1931-09-14politiken.txt</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="date">
                        <catDesc>1931</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dcterms" xml:id="isPartOf">
                        <catDesc>Originally published in <hi rend="italics"
                            >Politiken</hi>.</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl>
                <hyphenation>
                    <p>We have removed the hyphenation that appears in the printed text during
                        digitization and encoding. Original hyphenation can be consulted in the
                        facsimile images.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-09-14_politiken.jpg"/>
                <div rend="head" style="periodical"> </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">
                            <hi rend="bold">En Tragisk Livsskaebne afsluttedes I Gaar</hi>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="italics"><placeName key="lili">Lili Elvenes</placeName> –
                                tidligere Maleren <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>
                                – er død paa <placeName key="womensClinic">Frauenklinik</placeName>
                                i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</hi>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <p>En ejendommelig Livsskæbne, der udviklede sig uden for alle tilvante
                        Forestillinger, har i Gaar fundet sin Afslutning. <persName key="lili">Lili
                            Elvenes</persName> – tidligere <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName> – er i Gaar Formiddags efter flere Maaneders haarde
                        Lidelser afgaaet ved Døden paa <placeName key="womensClinic"
                            >Fraunklinik</placeName> i ,<placeName key="dresden"
                        >Dresden</placeName>.</p>
                    <figure>
                        <!-- 2019-12-18 CCM: Need to confirm details for images in periodicals. -->
                        <figDesc><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>, fotograferet i
                            Sommer.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>I et Interview med hende selv, fortalte vi i Sommer vore Læsere hendes Livs
                        Historie, der falder i to skarpt adskilte Afsnit. Det første omfattede
                        Maleren <hi rend="italics"><persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName></hi>, en ung, talentfuld og lovende Maler, der drog
                        til <placeName key="france">Frankrig</placeName>, hvor han bosatte og
                        akklimatiserede sig og sammen med sin Kunstnerkamerat, Malerinden <hi
                            rend="italics"><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName></hi>
                        brød sig en Bane. Malerparret udstillede paa de franske Udstillinger,
                        høstede megen Anerkendelse og skabte sig en smuk kunstnerisk Position. Med
                        Aars Mellemrum udstillede <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>
                        her i Byen og rundt om i mange <placeName key="copenhagen"
                            >københavnske</placeName> Hjem hænger hans Landskaber, de fleste med
                        Motiver fra <placeName key="france">Frankrig</placeName> og <placeName
                            key="italy">Italien</placeName>.</p>
                    <p>Men Medgangen gjorde ikke <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>
                        lykkelig, efterhaanden som Aarene gik, følte han sig mere og mere forpint,
                        baade aandeligt og legemligt, og det gik op for ham, at han var blevet
                        forkert placeret her i Livet. Forgæves søgte han Hjælp hos en Række Læger,
                        med først da han kom i Forbindelse med den berømte tyske Kvindelæge <hi
                            rend="italics"><persName key="warnekros">Professor
                            Warnekros</persName></hi>, Lederen af den ansete “<placeName
                            key="womensClinic">Frauenklinik</placeName>” i <placeName key="dresden"
                            >Dresden</placeName>, fandt han den rette Forstaaelse. <persName
                            key="warnekros">Prof. Warnekros</persName> konstaterede, at det drejede
                        sig om et af de Tilfælde, hvor et Individ fødes med dobbelte Kønsanlæg.
                            <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> var i Kirkebogen
                        indskrevet som en Mand, men var i langt højere Grad en Kvinde, og i Aarenes
                        Løb havde hans egentlig Natur udløst sig mere og mere. Gennem en Række
                        dristige og teknisk set beundringsværdige Operationer skabte <persName
                            key="warnekros">Prof. Warnekros</persName> sin Patient Betingelserne for
                        at fortsætte Livet som Kvinde.</p>
                    <p>Det var en ung Dame, udpræget kvindeligt tænkende og følende, der i Fjor
                        Efteraar kom hertil som Rekonvalescent, for at skaffe sig Borgerret i
                        Samfundet. Hun var endnu stærkt nervøs og oprevet efter de alvorlige Indgreb
                        og det lange Sygeleje, skræmt, usikker og famlende over for Tilværelsen, men
                        efterhaanden som de praktiske Vanskeligheder ordnede sig, fik hun mere Mod
                        til at tage Livet op, ud fra de nye Forudsætninger. Hun fik en ny Identitet,
                        hendes Navn blev i Kirkebogen rettet til <hi rend="italics"><persName
                                key="lili">Lili Elvenes</persName></hi> (over for Offentligheden
                        kaldte hun sig for <persName key="lili">Lili Elbe</persName>) og Ægteskabet
                        med <hi rend="italics"><persName key="wegenerG">Gerda
                            Wegener</persName></hi> blev ikke opløst, men erklæret for ugyldigt.</p>
                    <p>Der var i dette nye Afsnit af hendes Liv vistnok nogle Maaneder, hvor det
                        tragiske i hendes Liv blev trængt tilbage af en lykkelig Tilfredshed, hun
                        sagde selv, at hun havde Følelsen af at være sluppet ud af et Fængsel, og
                        hun nød endelig at være sig selv, at faa Lov til at udfolde sin naturlige
                        Personlighed.</p>
                    <p>Tillidsfuld og frejdig forlod hun i Begyndelsen af Juni <placeName
                            key="copenhagen">København</placeName> for efter et Besøg i <placeName
                            key="dresden">Dresden</placeName> at rejse til <placeName key="paris"
                            >Paris</placeName> og derfra videre til <placeName key="morocco"
                            >Marokko</placeName>, hvor hun skulle besøge <hi rend="italics"
                                ><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName></hi> og hendes
                        italienske Mand, Kapt. <hi rend="italics"><persName key="portaF"
                                >Porta</persName></hi>. Det inderlige Venskabsforhold, der gennem de
                        mange Arbejdsaar havde knyttet <persName key="wegenerE">Einar</persName> og
                            <persName key="wegenerG">Gerda</persName> sammen, gav sig under de
                        ændrede Forhold det smukkeste Udslag, og <persName key="wegenerG">Gerda
                            Wegener</persName> var <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> en
                        taalmodig, opofrende og kærlig Støtte.</p>
                    <p>Da <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> ankom til <placeName
                            key="dresden">Dresden</placeName>, foretrak imidlertid <persName
                            key="warnekros">Prof. Warnekros</persName> at beholde hende paa sin
                            <placeName key="womensClinic">Klinik</placeName> for at foretage en
                        sidste og afsluttende Operation. Den gik godt, og en Tid saa det ud til, at
                        hun skulde komme over det, men saa viste det sig, at hun var angrebet af en
                        alvorlig Sygdom, vistnok en Kræftlidelse, som udviklede sig meget hurtigt.
                        Hun led store Smerter, men var ved sin Bevidsthed lige til det sidste.</p>
                    <p>Medens <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> stillede de største
                        Forventninger til sin nye Tilværelse, Krav, som Livet aldrig vilde have
                        kunnet indfri og derfor kun vilde have beredt hende store Skuffelser,
                        fremgik det af de smukke og afklarede Afskedsbreve, hun har sendt sin Slægt
                        og sine Venner, at hun havde fundet sig helt til Rette med Døden. Paa sit
                        Dødsleje fuldførte hun en Selvbiografi, som hun ønskede skulde udkomme i
                        Bogform.</p>
                    <p><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>’ Broder, der bor i Nærheden af
                        Barndomshjemmet i <placeName key="vejle">Vejle</placeName>, var for et Par
                        Dage siden rejst ned til hende. Hendes Begravelse vil efter hendes eget
                        Ønske finde Sted i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</p>
                    <p>
                        <hi rend="italics"><persName key="louLou">Fru Loulou</persName>.</hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="translation">
                <div rend="head" style="periodical"> </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">
                            <hi rend="bold">A Tragic Life Story Was Ended Yesterday</hi>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="italics"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>–
                                formerly the painter <persName key="wegenerE">Einar
                                    Wegener</persName> – has died at <placeName key="womensClinic"
                                    >Frauenklinik</placeName> in <placeName key="dresden"
                                    >Dresden</placeName>.</hi>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <p>A singular life story that developed beyond all customary conceptions reached
                        its conclusion yesterday. <hi rend="italics"><persName key="lili">Lili
                                Elvenes</persName></hi> – formerly <hi rend="italics"><persName
                                key="wegenerE">Einar Wegener</persName></hi> – passed away yesterday
                        morning at <placeName key="womensClinic">Frauenklinik</placeName> in
                            <placeName key="dresden">Dresden</placeName> after several months of
                        severe suffering.</p>
                    <figure>
                        <figDesc><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>, photographed this
                            summer.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>In an interview with her this summer, we told our readers her life’s story,
                        which falls into two sharply separated parts. The first comprised the
                        painter <hi rend="italics"><persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName></hi>, a young talented and promising painter who went
                        to <placeName key="france">France</placeName> where he settled and became
                        acclimatised and with his fellow artist, the painter <persName
                            key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, blazed a trail for himself. The
                        painter couple exhibited at the French exhibitions, gained much recognition
                        and established a fine artistic position for themselves. Every few years
                            <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> exhibited in this city
                        and his landscapes hang in many homes around <placeName key="copenhagen"
                            >Copenhagen</placeName>, most of them with subjects from <placeName
                            key="france">France</placeName> and <placeName key="italy"
                            >Italy</placeName>.</p>
                    <p>But the success did not make <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName> happy, as the years passed by, he felt more and more
                        tormented, both spiritually and physically, and he realised that he had been
                        misplaced in this life. To no avail he sought help from a number of doctors
                        but not until he came into contact with the famous German gynaecologist <hi
                            rend="italics"><persName key="warnekros">Professor
                            Warnekros</persName></hi>, head of the distinguished <placeName
                            key="womensClinic">“Frauenklinik”</placeName> in <placeName
                            key="dresden">Dresden</placeName>, did he find the proper understanding.
                            <persName key="warnekros">Professor Warnekros</persName> found that it
                        was one of those cases where an individual is born with double gender
                        predisposition. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> had been
                        listed as a man in the parish register but was to a much greater extent a
                        woman, and over the years his true nature had released itself more and more.
                        Through a number of bold and technically admirable operations <persName
                            key="warnekros">Professor Warnekros</persName> created the conditions
                        for his patient to continue life as a woman.</p>
                    <p>It was a young lady, distinctly feminine in thought and feeling, who came
                        here as a convalescent last autumn to obtain citizenship. She was still
                        highly nervous and upset after the serious surgery and the long illness,
                        frightened, insecure and hesitant in the face of life, but as the practical
                        difficulties were settled, she gradually got more courage to take up life
                        under new conditions. She had a new identity, her name was changed to <hi
                            rend="italics"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName></hi> in the
                        parish register (to the public she called herself <persName key="lili">Lili
                            ELbe</persName>), and the marriage to <hi rend="italics"><persName key="wegenerG">Gerda
                                Wegener</persName></hi> was not dissolved but declared invalid.</p>
                    <p>There were in this new chapter of her life probably some months where all
                        that was tragic in her life was forced back by a happy contentment, she said
                        herself that she had the feeling of having been let out of a prison and she
                        enjoyed finally being herself, to be allowed to realise her natural
                        personality.</p>
                    <p>Full of confidence and cheerful she left <placeName key="copenhagen"
                            >Copenhagen</placeName> in the beginning of June to travel to <placeName
                            key="paris">Paris</placeName> after a visit to <placeName key="dresden"
                            >Dresden</placeName> and from there on to <placeName key="morocco"
                            >Morocco</placeName> where she was to visit <hi rend="italics"><persName
                                key="wegenerG">Gerda Wegener</persName></hi> and her Italian
                        husband, captain <hi rend="italics"
                            ><persName key="portaF">Porta</persName></hi>. The deep friendship that had linked
                            <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG"
                            >Gerda</persName> together through the many working years was most
                        beautifully reflected under the changed circumstances, and <persName
                            key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> was a patient, devoted and
                        loving support to <persName key="lili">Lili Elvenes</persName>.</p>
                    <p>When <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> arrived in <placeName
                            key="dresden">Dresden</placeName>, <persName key="warnekros">Professor
                            Warnekros</persName> however preferred to keep her at his <placeName
                            key="womensClinic">clinic</placeName> in order to perform one last and
                        concluding operation. It went well and for a time it looked as if she would
                        recover from it, but then it appeared that she was suffering from a serious
                        illness, probably a cancer that developed very quickly. She suffered great
                        pains but was conscious until the end.</p>
                    <p>While <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> expected the greatest
                        things of her new life, demands that life would never have fulfilled and
                        therefore would only have caused her great disappointments, it appeared from
                        the beautiful and serene farewell letters she has sent to her family and
                        friends that she had completely come to terms with death. On her deathbed,
                        she completed an autobiography that she wished to be published in book
                        form.</p>
                    <p><persName key="lili">Lili Elvenes’s</persName> brother who lives near the
                        childhood home in <placeName key="vejle">Vejle</placeName> had travelled
                        down to her a couple of days ago. At her own request her funeral will take
                        place in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</p>
                    <p>
                        <hi rend="italics">
                            <persName key="louLou">Mrs. Loulou</persName>
                        </hi>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
