<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../Users/natashaaranda/Desktop/Lili%20Elbe%20/LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    rendition="https://www.lilielbe.org/media/periodicals/1931-03-01_Politiken.html"
    xml:base="https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/tree/master/XSLT_sandbox/readingViews/input/periodicals/1931-02-28_politiken.xml">

    <!-- 2019-12-18 CCM: Becca, I'm not sure where or how the images should be inserted for periodicals. Right now, the encoder has put both images at the end of the original; I've left encoder comments where each images occurs. Thanks! -->

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Et Liv gennem to Tilværelser</title>
                <title type="alternative">An Existence Through two Lives</title>
                <author>
                    <persName key="louLou" role="AUT">Loulou Lassen</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed by</resp>
                    <persName ref="mo" role="TRL">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed by</resp>
                    <persName ref="plc">Pamela L. Caughie</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed by </resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed by</resp>
                    <persName ref="NMA">Natasha Aranda</persName>
                    <persName ref="OE">Orion Elrod</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date generated during transformation; leave this one alone --></date>
                        by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared by</resp>
                    <persName ref="mg">Matthew Gallagher</persName>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago Libraries</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date when="2019-07-06">July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>Reproduced by courtesy of the <orgName select="source">The Poul Knudsen
                            Archive (NKS), Det Kongelige Bibliotek, The Royal Library</orgName> in
                            <placeName>Copenhagen, Denmark</placeName>.</p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc source="periodical" xml:lang="dan">
                <p>A two-page article taking up the middle two columns on the first page, with a
                    painting of Lili by Gerda Wegener entitled "Karneval" and a photograph of Lili
                    Elbe inserted in the first of the two columns on the first page; and the left
                    two columns on the second page with an image of a painting of Kurt Warnekros by
                    Gerda Wegener inserted in the first column.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy source="https://arc-staging.dh.tamu.edu/index.php/Submitting_RDF">
                    <category source="collex" xml:id="discipline">
                        <catDesc>History/Gender Studies</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="genre">
                        <catDesc>Essay/Nonfiction</catDesc>
                    </category>
                    <!-- Use the following category only when the text you are encoding contains illustrations -->
                    <category source="collex" xml:id="image">
                        <catDesc><!-- media library illustration URL --></catDesc>
                        <catDesc><!-- media library illustration URL --></catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="text">
                        <catDesc>URL to Plain Text</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="1931">
                        <catDesc>
                            <![CDATA[<dc:date>date metadata</dc:date>]]><!-- Do not forget to change the text between the dc:date tags AND include the <![CDATA[ before the dc:date tage and ]]> after it. -->
                        </catDesc>
                    </category>
                    <!-- Use the following category only when encoding a book section or periodical -->
                    <category source="dcterms" xml:id="isPartOf" xml:lang="dan">
                        <catDesc>Et Liv gennem to Tilværelser</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dcterms" xml:id="isPartOf_trans" xml:lang="eng">
                        <catDesc>An Existence Through two Lives</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl>
                <hyphenation>
                    <p>We have removed the hyphenation that appears in the printed text during
                        digitization and encoding. Original hyphenation can be consulted in the
                        facsimile images.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-02-28_politiken_01.jpg"
                    style="page" n="1"/>
                <div rend="head" style="periodical">
                    <p>
                        <title>Et Liv gennem to Tilværeleser</title>
                    </p>
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">
                            <hi rend="bold"/>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <item>
                        <hi rend="italics">- En Fortid som Mand og en Fremtid som Kvinde - <persName
                                key="lili">Lili Elbe</persName> fortœller om Maleren <persName
                                key="wegenerE">Einar Wegner</persName> og sig selv.</hi>
                    </item>
                    <p>Paa den Udstilling af Kunstnerparret <hi rend="italics"><persName
                                key="wegenerG">Gerda</persName></hi> og <hi rend="italics"><persName
                                key="wegenerE">Einar Wegeners</persName></hi> Billeder, der er
                        aabnet i <persName key="heymanHaslund">Haslunds og Heymans</persName>
                        <placeName key="oleHaslandHus">Hus</placeName> paa <placeName
                            key="ostergade">Østergade</placeName>, hænger et Maleri, der bærer
                        Titlen <hi rend="italics">Karneval</hi>, og om hvilket <placeName
                            key="wegenerG">Fru Wegener</placeName> selv oplyser, at det, som saa
                        mange andre af hendes Billeder, har <hi rend="italics"><persName key="lili"
                                >Lili</persName></hi> til Model.</p>
                    <p>Ved et Besøg i Gaar paa Udstillingen træffer vi Modellen Fru <hi
                            rend="italics"><persName key="lili">Lili</persName></hi> selv, der
                        ukendt gaar rundt mellem de Besøgende,
                        <!-- 2019-12-18 CCM: First image goes here --> kun hilst med et venligt Smil
                        og Nik af Kunstnerparrets nære Venner, der allerede har kendt hende saa
                        længe, at de aldrig mere tænker over, hvem hun er eller rettere over hvem
                        hun <hi rend="italics">var</hi>.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics"><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> maler
                            aldrig mere.</hi>
                    </item>
                    <p>– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> har til flere Blade sagt,
                        at <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> aldrig kommer til at
                        male mere – vil De sige os Grunden? spørger vi <persName key="lili">Fru
                            Lili</persName>.</p>
                    <p>– Ja, det vil jeg. Jeg er oven i Købet glad over, at De spørger mig, for jeg
                        synes, at det er min Pligt over for hans kunstneriske Eftermæle at fortælle
                        Sandheden.</p>
                    <!-- 2019-12-18 CCM: Second image goes here-->
                    <p>Hans Eftermæle? <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> er da ikke
                        død?</p>
                    <p>– Nej, det er han ikke – men han eksisterer heller ikke mere, han har
                        frivilligt udslettet sig selv for at give Plads for en anden, som han mente
                        havde større Ret til at eksistere end ham selv, og denne anden – det er mig
                        … Ja, jeg véd, at De og maaske mange med Dem vil have ondt ved at forstaa
                        det, for mit Liv har formet sig ganske anderledes end andres, formet sig
                        saaledes, at jeg i virkeligheden ikke lever et Liv, men har afsluttet en
                        Tilværelse og nu er begyndt paa en hel anden Tilværelsesform. Men jeg skal
                        forsøge paa at forklare Dem det.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Den lille Dreng med Dukkevognen.</hi>
                    </item>
                    <p><persName key="lili">Fru Lili</persName> læner sig tilbage i en dyb Lænestol
                        og sætter sine højhælede Sko paa en Skammel. Der kommer et drømmende Udtryk
                        i hendes store mørke Øjne, medens hun fortæller om det lille Barn, der
                        fødtes ovre i <placeName key="vejle">Vejle</placeName> og som af Præst og
                        Jordemoder blev erklæret for en Dreng og indskrevet i Kirkebogen under
                        Navnet <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. Det var en meget
                        køn lille Dreng, og da hans <persName key="wegenerAM">Moder</persName> holdt
                        meget af at pynte ham, var der mange, som troede, at han var en lille Pige.
                        Selv følte han sig som en Dreng, naar han legede med sine <persName
                            key="wegenerHo">Brødre</persName>, men hans bedste Fornøjelse var at
                        køre med Søsterens Dukkevogn, vel at mærke, naar ingen saa det, for han
                        hadede at blive drillet. Under hans Opvækst kunde det af og til strejfe hans
                        Bevidsthed, at han ikke var helt som de andre, men i hans første Ungdom
                        opslugtes alle hans Følelser af Begejstring for Oldtidens Kunst og
                        Litteratur. Han vilde være Kunstner, og han tog til <placeName
                            key="copenhagen">København</placeName> og kom ind paa <placeName
                            key="academyArt">Akademiet</placeName>. Her traf han den senere
                            <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Venskab og Samarbejde.</hi>
                    </item>
                    <p>– <persName key="wegenerE">Einar</persName> og <persName key="wegenerG">Gerda
                            Wegener</persName> var ganske unge, da de giftede sig, fortæller
                            <persName key="lili">Fru Lili</persName> videre, saa unge, at de maaske
                        ikke rigtig vidste, hvad de gjorde. Men de har aldrig senere fortrudt det.
                        Det Forhold, som alle andre ansaa for et Ægteskab, var bygget paa gensidig
                        Forstaaelse, urokkeligt Venskab, inderlig Fortrolighed og Fællesfølelse i
                        Arbejdet. Derfor har de aldrig svigtet hinanden og derfor vil de ogsaa i
                        Fremtiden staa hinanden nær som to sande Veninder, der ønsker det bedste for
                        hinanden og vil gøre alt for at hjælpe hinanden.</p>
                    <item><hi rend="italics">Gennem Kunsten til Sandhedens Erkendelse</hi>.</item>
                    <p>– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> brugte ofte <persName
                            key="wegenerE">Einar Wegener</persName> til Model, og det var gennem
                        hendes Opfattelse, gennem hendes Kunstnerinstinkt, der stedse stærkere
                        betonede det kvindelige Element i hans Væsen, at han efterhaanden kom til
                        den rette Erkendelsen af sit eget Selv … Nu kom der en Række Aar, der var
                        saa fulde af Lidelser, at jeg helst ikke vil tænke paa dem. <persName
                            key="wegenerE">Einar Wegener</persName> følte sig som et Menneske, der
                        tvinges til at gaa rundt i en Dragt, som snærer ham og hvori han føler sig
                        latterlig. Til de moralske Lidelser kom ogsaa de fysiske, og forgæves søgte
                        han Hjælp hos de franske Læger. Ingen vilde tro ham, de betragtede ham som
                        hysterisk og behandlede ham med Røntgenstraaler, der som de senere viste sig
                        skadede langt mere end det gavnede.</p>
                    <item><hi rend="italics">Videnskabens store Mirakel</hi>.</item>
                    <p>– Ved et Tilfælde, fortsætter <persName key="lili">Fru Lili</persName>, kom
                        jeg saa, da jeg havde opgivet alt Haab om nogen Sinde at blive et normalt
                        følende og tænkende Menneske, i Forbindelse med en fremragende tysk
                        Videnskabsmand, den berømte Gynækolog, <persName key="warnekros">Prof. v.
                            Warnekros</persName>, Lederen af <placeName key="womensClinic"
                            >Staatliche Frauenklinik</placeName> i <placeName key="dresden"
                            >Dresden</placeName>. Han undersøgte mig, og fastslog, at jeg ikke –
                        saaledes som man havde villet gøre mig til, var en Mand, men i langt
                        overvejende Grad en Kvinde <pb
                            facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-02-28_politiken_02.jpg"
                            style="page" n="2"/>… Resultatet blev, at jeg paa hans Opfodring tog til
                            <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, hvor han paa sin
                            <placeName key="womensClinic">Klinik</placeName> underkastede mig en
                        Række store og alvorlige Operationer – de første af den Art, som han nogen
                        Sinde havde foretaget … Det var maanedlange Lidelser, adskillige Gange var
                        jeg Døden nær, men Videnskaben og min egentlige Natur sejrede. Det var
                            <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, som kom ind paa
                        Kliniken, og det var den Dame, De nu taler med og som kalder sig <persName
                            key="lili">Fru Lili</persName>, der kom ud derfra.</p>
                    <item><hi rend="italics">Et lykkeligt Menneske.</hi>.</item>
                    <p>– Er De nu lykkelig? spørger vi.</p>
                    <p>– Ja, det er jeg … jeg er saa lykkelig, som man kan blive det, naar man
                        udfries af Livsvilkaar, der har været En paatvunget, og føler sig helt i
                        Overensstemmelse med sig selv … Det er netop det, jeg gerne vil have, at
                        Offentligheden skal forstaa … <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName> er ikke mere, og derfor kan han heller ikke male mere
                        – det er ikke, fordi han har tvivlet om sin Kunst, at han hører op.</p>
                    <p>– Men kan De da ikke male?</p>
                    <p>– Det ved jeg ikke … jeg har endnu ikke forsøgt, og jeg føler ikke Trang til
                        det … Husk paa, for mig er Livet endnu saa nyt, jeg skal først føle mig til
                        Rette i Tilværelsen … Og selv om jeg prøver paa at male, saa er hele min
                        Indstilling, hele mit Livssyn, saa forskelligt, at det aldrig vil kunne
                        blive en Fortsættelse af hans Arbejde, han var saa udpræget viril i hele sin
                        Malemaade … Nej, dette er og bliver <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegeners</persName> sidste Udstilling …</p>
                    <p>– Tror De, at De helt vil kunne undvære Kunsten?</p>
                    <p>– Nej, men det er muligt, at jeg vil søge at faa min kunstneriske Trang
                        udløst under helt andre Former … maaske gennem Musiken … hvad ved jeg …
                        Livet forekommer mig endnu saa nyt, og foreløbig nyder jeg at kunne hengive
                        mig til kvindelige Sysler … jeg elsker at sy og lave Lampeskærme … Ja, dem
                        har jeg altsaa malet.</p>
                    <item><hi rend="italics"> En ny Identitet og et ugyldigt Ægteskab.</hi>.</item>
                    <p>– Er det alene for Udstillingens Skyld, at De er kommet hertil?</p>
                    <p>– Ja, denne Gang, svarer <persName key="lili">Fru Lili</persName>, men jeg
                        har været her før … vi maatte jo til <placeName key="denmark"
                            >Danmark</placeName>, for det første fordi jeg skulde skaffe mig en ny
                        Identitet og for det andet, fordi Forholdet mellem <persName key="wegenerG"
                            >Gerda</persName> og mig skulde ordnes, rent lovmæssigt. Jeg var
                        forsynet med de nødvendige Erklæringer fra <persName key="warnekros">Prof.
                            v. Warnekros</persName>, og takket være hans internationale
                        videnskabelige Avtoritet og de danske Myndigheders Forstaaelse lykkedes det
                        forholdsvis hurtigt at faa de juridiske Formaliteter i Orden. Mit Køn er
                        blevet forandret i Kirkebogen, og jeg fik Navneforandring til det nye Navn,
                        jeg ønskede at kalde mig.</p>
                    <p>– Fik De ogsaa Skilsmisse?</p>
                    <p>– Nej … Ægteskabet mellem <persName key="wegenerE">Einar</persName> og
                            <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> blev ved Dom erklæret
                        for ugyldigt – de er altsaa ikke skilt – de har aldrig været gift.</p>
                    <p>– Og hvad er nu Deres Fremtidsplaner?</p>
                    <p>– Foreløbig bliver jeg her, saa længe Udstillingen varer … I Begyndelsen af
                        næste Maaned rejser <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> til
                            <placeName key="morocco">Marokko</placeName>, hvor hun i længere Tid
                        skal opholde sig for at gøre Studier i Anledning af nogle større
                        Bestillinger … Nogen Tid efter tager jeg til <placeName key="paris"
                            >Paris</placeName>, hvor jeg har forskelligt at ordne, og derpaa besøger
                        jeg sikkert hende i <placeName key="morocco">Marokko</placeName>, hvor jeg
                        heller aldrig har været og som det kunde more mig at se … Hvad jeg saa
                        derefter vil gøre … ja, det vil Tiden vise … foreløbig er jeg bare glad ved
                        endelig at faa Lov til at være den, jeg er, slutter <persName key="lili"
                            >Lili Elbe</persName>. – –</p>
                    <p><persName key="lili">Lili Elbe</persName> er under sit Ophold her i Byen
                        blevet undersøgt af en Række danske Læger, baade Gynækologer og andre og paa
                        et af vore Instituter er der blevet taget en Række Blodprøver for at
                        undersøge Blodets Hormon-Indhold. Rent videnskabeligt set er hendes Tilfælde
                        saaledes af megen Interesse. Hendes usædvanlige Skæbne vil ogsaa
                        menneskeligt set vække baade Interesse og Medfølelse, og man vil med
                        Spænding imødese <persName key="lili">Lili Elbes</persName> videre
                        Udvikling.</p>
                    <p>
                        <hi rend="italics"><persName key="louLou">Fru Loulou</persName>.</hi>
                    </p>
                    <figure facs="">
                        <!-- 2019-12-18 CCM: Need to confirm image link -->
                        <figDesc>“Karneval”, malet af <persName key="wegenerG">Gerda
                                Wegener</persName>. </figDesc>
                        <figDesc><persName key="lili">Lili Elbe</persName>, fotograferet paa
                                <placeName key="womensClinic">Frauenklinik</placeName> i <placeName
                                key="dresden">Dresden</placeName>. </figDesc>
                        <figDesc><persName key="warnekros">Prof. Kurt v. Warnekros</persName>, malet
                            af <persName key="wegenerG">Gerda Wegener.</persName></figDesc>
                    </figure>
                </div>
            </div>
            <div type="translation">
                <div rend="head" style="periodical">
                    <p>
                        <title>An Existence Through two Lives</title>
                    </p>
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">
                            <hi rend="bold"/>
                        </item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <item>
                        <hi rend="italics">– A Past as a Man and a Future as a Woman – <persName
                                key="lili">Lili Elbe</persName> Talks About the Painter <persName
                                key="wegenerE">Einar Wegener</persName> and Herself</hi>
                    </item>
                    <p>At the exhibition of the pictures by the artist couple <hi rend="italics"
                                ><persName key="wegenerG">Gerda</persName></hi>and <hi
                            rend="italics"><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName></hi>
                        that has opened in <persName key="heymanHaslund">Haslund's and
                            Heyman's</persName>
                        <placeName key="oleHaslandHus"> house</placeName> in <placeName
                            key="ostergade">Østergade</placeName> is a painting carrying the title
                            <hi rend="italics">Carnival</hi> and about which <persName
                            key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> herself states that it, as so
                        many of her other pictures, has <persName key="lili">Lili</persName> as its
                        model.</p>
                    <p>During a visit to the exhibition yesterday, we meet the model <persName
                            key="lili">Mrs.<hi rend="italics">Lili</hi></persName> herself who walks
                        around unknown among the visitors only greeted with a friendly smile and a
                        nod by the artist couple’s close friends who have already known her for so
                        long that they no longer think about who she is or rather who she <hi
                            rend="italics">was</hi>.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics"><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> Will
                            Never Paint Again</hi>
                    </item>
                    <p>– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> has said to several
                        magazines that <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> will never
                        paint again – will you tell us the reason? we ask <persName key="lili">Mrs.
                            Lili</persName>.</p>
                    <p>– Yes, I will. I’m even glad that you ask me, because I think that it is my
                        duty to his artistic legacy to tell the truth.</p>
                    <p>– His legacy? But <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> is not
                        dead?</p>
                    <p>– No, he is not – but nor does he exist anymore, he has voluntarily
                        obliterated himself to make room for someone else who he thought was more
                        entitled to exist than he was, and this other person – that is me...Yes, I
                        know that you and perhaps many others will find it difficult to understand
                        because my life has turned out quite differently from that of others, turned
                        out in such a way that in reality I am not living a life, but have finished
                        one existence and have now started on a quite different way of life. But I
                        shall try to explain it to you.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">The Little Boy With the Doll’s Pram.</hi>
                    </item>
                    <p><persName key="lili">Mrs. Lili</persName> leans back in a deep armchair and
                        puts her high-heeled shoes on a footrest. A dreamy expression comes into her
                        big dark eyes while she talks about the little child who was born in
                            <placeName key="vejle" source="#G1">Vejle</placeName> and who was
                        declared to be a boy by the vicar and the midwife and entered into the
                        parish register under the name <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName>. It was a very pretty little boy and as his <persName
                            key="wegenerAM">mother</persName> was very fond of dressing him up,
                        there were many people who thought he was a little girl. He himself felt
                        like a boy when he played with his <persName key="wegenerHo"
                            >brothers</persName> but his favourite amusement was to push his
                        sister’s doll’s pram, that is, when no one saw, for he hated being teased.
                        During his childhood, it could sometimes cross his mind that he was not
                        quite like everyone else, but in his early youth all his feelings were
                        absorbed by enthusiasm for the art and literature of antiquity. He wanted to
                        be an artist and he went to <placeName key="copenhagen"
                            >Copenhagen</placeName> and was admitted to the <placeName
                            key="academyArt">academy</placeName>. Here he met the later <persName
                            key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">Friendship and Cooperation</hi>
                    </item>
                    <p>- <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG"
                            >Gerda Wegener</persName> were quite young when they married, <persName
                            key="lili">Mrs. Lili</persName> continues, so young that perhaps they
                        did not really know what they were doing. But they have never regretted it.
                        The relationship that everyone else regarded as a marriage was built on
                        mutual understanding, unshakeable friendship, deep intimacy and comradeship
                        in work. That is why they have never let each other down and why they also
                        in the future will be close as true friends who wish each other the best and
                        will do anything to help each other.</p>
                    <item/>
                    <hi rend="italics">Through Art to the Knowledge of Truth</hi>
                    <p>-<persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> often used <persName
                            key="wegenerE">Einar Wegener</persName> as her model and it was through
                        her perception, her artistic instinct that stressed the female element of
                        his nature more and more strongly, that he gradually came to the realisation
                        of his own self...Now came a number of years that were so full of suffering
                        that I prefer not to think of them. <persName key="wegenerE">Einar
                            Wegener</persName> felt like a person who is forced to walk around in
                        clothes that are too tight in which he feels ridiculous. In addition to the
                        moral sufferings came the physical, and in vain he turned to the French
                        doctors for help. No one would believe him, they regarded him as hysterical
                        and treated him with X-rays that, as it turned out later, did far more harm
                        than good.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">The Great Miracle of Science</hi>
                    </item>
                    <p>- By accident, <persName key="lili">Mrs. Lili</persName> continuted, when I
                        had given up all hope of ever becoming a normally feeling and thinking
                        person, I came in touch with a brilliant German scientist, the famous
                        gynaecologist <persName key="warnekros">Prof. Kurt v. Warnekros</persName>,
                        head of <placeName key="womensClinic">Staatlich Frauenklinik</placeName> in
                            <placeName key="dresden">Dresden</placeName>. He examined me and
                        determined that I was not- such as I had been ragarded, a man, but
                        predominantly a woman...The result was that I went to <placeName
                            key="dresden">Dresden</placeName> at his request where he subjected me
                        to a number of major and serious operations at his <placeName
                            key="womensClinic">clinic</placeName> - the first of this kind that he
                        had ever performed...It was a month-long suffering, several times I was
                        close to death, but science and my true nature prevailed. It was <persName
                            key="wegenerE">Einar Wegener</persName> who was admitted to the clinic
                        and it was the lady with whom you are now speaking and who calls herself
                            <persName key="lili">Mrs. Lili Elbe</persName> who left it.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">A Happy Person</hi>
                    </item>
                    <p>- Are you happy now? we ask.</p>
                    <p>-Yes, I am...I am as happy as you can be when you are released from
                        conditions of life that have been forced upon you and feel in complete
                        accordance with yourself...That is exactly what I want the public to
                        understand... <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> no longer
                        exists and for that reason he can no longer paint- it is not because he has
                        been doubtful about his art, that he stops.</p>
                    <p>- But can't you paint?</p>
                    <p>-I don't know... I haven't tried yet, and I don't feel any urge to...Don't
                        forget, to me life is still so new, I have to adjust to life...And even if I
                        try to paint, my whole attitude, my whole view of life is so different than
                        it can never be a continuation of his work, he was so distinclty virile in
                        his whole manner of painting...No, this will remain <persName key="wegenerE"
                            >Einar Wegener's</persName>
                        <hi rend="italics">last</hi> exhibition...</p>
                    <p>- Do you think that you'll be able to do without art altogether?</p>
                    <p>- No, but it's possible that I'll try to realise artistic urge under
                        completely different forms...perhaps through music...what do I know...Life
                        still seems so new to me, and so far I enjoy being able to dedicate myself
                        to feminine pursuits...I love sewing and making lamp shades...Yes, those I
                        have painted.</p>
                    <item>
                        <hi rend="italics">A New Identity and an Invalid Marriage</hi>
                    </item>
                    <p>- Is it only for the sake of the exhibition that you have come here?</p>
                    <p>- Yes, this time, <persName key="lili">Mrs. Lili</persName> answers, but I
                        have been here before... we had to go to <placeName key="denmark"
                            >Denmark</placeName>, first because I had to acquire a new identity and
                        second because the relationship between <persName key="wegenerG"
                            >Gerda</persName> and myself had to be legally settled. I have been
                        provided with the necessary statements from <persName key="warnekros">Prof.
                            v. Warnekros</persName> and thanks to his international scientific
                        authority and the understanding of the Danish authorities, it was possible
                        to settle the legal formalities relatively quickly. My sex has been changed
                        in the parish register and my name was changed to the new name that I wished
                        to call myself.</p>
                    <p>- Did you also obtain a divorce?</p>
                    <p>-No...The Marriage between <placeName key="wegenerE"><hi rend="italics"
                                >Einar</hi></placeName> and <hi rend="italics"><persName
                                key="wegenerG">Gerda Wegener</persName></hi> was declared invalid by
                        court order - so they are not divorced - they have never been married.</p>
                    <p>- And what are your plans for the future now?</p>
                    <p>- For the time being, I'll stay here as long as the exhibition lasts... At
                        the beginning of next month <persName key="wegenerG">Gerda
                            Wegener</persName> will travel to <placeName key="morocco"
                            >Morocco</placeName> where she'll stay for a longer period to make
                        studies in connection with some major commissions...Some time after that,
                        I'll go to <placeName key="paris">Paris</placeName> where I have some things
                        to attend to, and subsequently I'll probably visit her in <placeName
                            key="morocco">Morocco</placeName>, where I have never been myself and
                        which it would amuse me to see...What I'll do after that...well, time will
                        tell...for now I'm just happy to finally be allowed to be who I am,
                            <persName key="lili">Lili Elbe</persName> finishes.---</p>
                    <p>During her visit in this city, <persName key="lili">Lili Elbe</persName> has
                        been examined by a number of Danish doctors, both gynaecologists and others,
                        and at one of our institutes a number of blood samples have been taken to
                        examine the hormone content of the blood. From a purely scientific point of
                        view her case is thus of great interest. Her unusual fate will also arouse
                        both interest and compassion from a human persepctive, and <persName
                            key="lili">Lili Elbe's</persName> further development will be keenly
                        awaited</p>
                    <p>
                        <persName key="louLou">Mrs. Lou Lou</persName>
                    </p>
                    <figure>
                        <figDesc>"Carnival", painted by <persName key="wegenerG">Gerda
                                Wegener</persName>.</figDesc>
                        <figDesc><persName key="lili">Lili Elbe</persName>, photographed at
                                <placeName key="womenClinic">Frauenklinik</placeName> in <placeName
                                key="dresden">Dresden</placeName>.</figDesc>
                        <figDesc><persName key="warnekros">Prof. Kurt v. Warnekros</persName>,
                            painted by <persName key="wegenerG">Gerda Wegener.</persName></figDesc>
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
