<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../schema/out/LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="lilielbe.org/context/Periodicals/1924-03-08_Kobenhavn.html"
    xml:base="https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/raw/master/XSLT_sandbox/readingViews/input/periodicals/1924-03-08_Kobenhavn.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><persName key="wegenerG">Gerda</persName> og <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> fortæller om <placeName key="paris">Paris</placeName>(<date>Marts
                        1924</date>)</title>
                <title type="alternative"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> and <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> Talk about <placeName key="paris">Paris</placeName>(<date>March 1924</date>)</title>
                <author>
                    <persName key="barfodThorkil" role="AUT"
                        >Thorkil Barfod</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed by</resp>
                    <persName ref="mo" role="TRL"
                        >Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed by</resp>
                    <persName ref="mo"
                        >Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed by </resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed by</resp>
                    <persName ref="co">Colin O'Connell</persName>
                    <persName ref="bt">Brenda Torres</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="co">Colin O'Connell</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                        <date><!-- exact transformation date generated during transformation; leave this one alone --></date>
                        by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared by</resp>
                    <persName ref="mg">Matthew Gallagher</persName>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago Libraries</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date when="2019-07-06">July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p select="source">Royal Danish Library</p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike
                        4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc source="Periodical" xml:lang="dan">
                <p>A two-page article taking up four of six columns on the first page, with a photograph of Gerda Wegener inserted in the middle two columns and a caricature of Gerda in the far right column, continued in two partial columns in the middle of the second page</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy source="https://arc-staging.dh.tamu.edu/index.php/Submitting_RDF">
                    <category source="collex" xml:id="discipline">
                        <catDesc>History/Gender Studies</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="genre">
                        <catDesc>Interview</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="text">
                        <catDesc>https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/raw/master/XSLT_sandbox/plainText/output/1924-03-08_Kobenhavn.txt</catDesc><!-- insert correct URL -->
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="date">
                        <catDesc>
                            1924
                        </catDesc>
                    </category>
                    <!-- Use the following category only when encoding a book section or periodical -->
                    <category source="dcterms" xml:id="isPartOf" xml:lang="dan"><!-- be sure to correct the xml:lang attribute value on the sourceDesc element to match your document's metadata -->
                        <catDesc>Kobenhavn</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dcterms" xml:id="isPartOf_trans" xml:lang="eng">
                        <catDesc>Kobengavn</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl>
                <!-- Verify with Rebecca that your document does not need additional editorial declarations. Most of the editions have additional children elements here (i.e. segmentation) -->
                <hyphenation>
                    <p>We have removed the hyphenation that appears in the printed text during
                        digitization and encoding. Original hyphenation can be consulted in the facsimile
                        images.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1924-03-08_Kobenhavn.jpg">
                <div rend="head" style="periodical">
                        <title>Kobenhavn</title>
                        <date when="1924-03-08">1924. lørdag den 8. Marts</date>
                    
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item><hi rend="bold"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> og <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> fortæller om <placeName key="paris">Paris</placeName></hi></item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <p>Kunstnerparret <persName key="wegenerG">Gerda</persName> og <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> er kommen hertil fra 
                        <placeName key="paris">Paris</placeName>. I næste Uge aabner de en Fællesudstilling af Malerier i <placeName key="oleHaslandHus">Ole Haslunds Hus</placeName>, 
                        hvor vor Medarbejder i Gaar traf dem og bad dem 
                        fortælle om <placeName key="paris">Paris</placeName>, som den er i dag:</p>
                    <figure>
                        <figDesc><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, som hun ser ud.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>Gennem Sale med smukke, gamle Møbler, ad vildsomme Trapper, 
                        gennem labyrintiske Gange føres jeg til et lille lunt, godt gemt 
                        Kontor i <persName key="haslundOleGeorg">Ole Haslunds</persName> gamle hus på <placeName key="ostergade">Østergade</placeName>. Dybt nedsænket i
                        en Lænestol og svøbt i Pelsværk trods Kakkelovnens tropiske
                        Varme sidder <persName key="wegenerG">G e r d a W e g e n e r</persName>, Pariserinden, der trods fjorten
                        Aars Udlændighed og Berømmelse stadig er vor Landsmandinde. 
                        Hun sidder og delikaterer sig med fire Stykker godt belagt, dansk 
                        Smørrebrød oven paa Rejsens Strabadser, mens hendes Mand og 
                        Kollega, <persName key="wegenerE">E i n a r W e g e n e r</persName>, staar på Hovedet i Reproduktioner
                        af deres mest beundrede Billeder.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Den danske Nordpol</hi></item>
                    </list>
                    <p>– Er det Dem, er har bragt Solskin og Tøvejr med Sydfra? spørger jeg.</p>
                    <!-- there is no keyID for Esbjerg -CO 12/03/19 -->
                    <p>– Ja, det er det sikkert, ler <persName key="wegenerG">Fru Wegener</persName> mellem to små Mundfulde 
                        Bøf med Løg. – Men sikken en hjemkomst for øvrigt! Vi kom ad 
                        Søvejen til <placeName>Esbjerg</placeName> og havde haft det dejlig varmt paa Havet, saa at
                        komme til <placeName>Esbjerg</placeName> var som at komme til Nordpolen gennem 
                        gyngende Isflager. Men nu er vi her altsaa.</p>
                    <p>– Og befinder Dem forhaabentlig godt?</p>
                    <p>– Ja, det vil sige: foreløbig føler vi os en Smule fattige. Det er ikke 
                        morsomt at veksle sine Penge og skulle give næsten fire Francs for 
                        en Krone.</p>
                    <p>– Det lyder da nyt og yndigt i hjemlige Ører – indskyder jeg 
                        opmuntrende.</p>
                    <p>– Hvad kan De sige om Deres Udstilling?</p>
                    <p>– Kom og se den! ler <persName key="wegenerG">Fru Wegener</persName> diplomatisk. Den har 
                        Vernissage paa Tirsdag kl. 1, og paa Onsdag aabnes den for 
                        Offentligheden.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, der aabenbart vil skaffe sin frue Madro, rækker 
                        en smukt udstyret Bog frem imod mig.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Vikingesagaer paa Fransk</hi></item>
                    </list>
                    <!-- there is no keyID for Piazzi's Publishing House -CO 12/03/19 -->
                    <p>– Hér skal De se noget morsomt, siger han. “la livre des Vikings 
                        Apres les anciennes Sagas.” Det er simpelthen de gamle 
                        Vikingesagaer, som jeg paa Opfordring af det kendte store <placeName>Piazzi’s
                        Forlag</placeName> har omplantet paa Fransk. Det er tilmed blevet en stor
                        Sukces. Det er kun en Maaned siden, den udkom, og som De vil se 
                        af dette Eksemplar, er den allerede kommet i otte oplag.</p>
                    <p>Mens jeg beundrer den smukke Bog, der – selvfølgelig – er 
                        forsynet med gratiøse Vignetter af <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, gør Fruen 
                        en lille Pavse i Maaltidet for at nippe til en Cigaret –</p>
                    <p>– Det, jeg er mest glad for at møde igen herhjemme, siger hun
                        næsten med et Suk, er Rugbrød, Spegesild og Snaps. Jeg synes i 
                        Øjeblikket, at de tre Ting rummer <placeName key="denmark">Danmark</placeName> for mig!</p>
                    <p>– Men <placeName key="paris">Paris</placeName>? spørger jeg. – Nu undgaar De ikke det Spørgsmaal,
                        som De vil høre tyve Gange hver Dag: Hvordan er <placeName key="paris">Paris</placeName> efter 
                        Krigen?</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Fru Wegener</persName> spidser eftertænksomt sin lille røde Mund –</p>
                    <p>– Nu er den yndig! forsikrer hun.</p>
                    <p>– Nu er den blevet sig selv igen. Man taler overhovedet ikke om
                        Krigen dernede.</p>
                    <p>– Er det berømte parisiske Natteliv blomstret op igen?</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Udenlandsk “Pariserstemning”.</hi></item>
                    </list>
                    <p>– Det er det sikkert! ler fruen. – Jeg hører nu ikke selv til 
                        Natkafémenneskene. Jeg har f.Eks. ikke været paa <placeName key="montmartre">Montmartre</placeName> i
                        …… jeg ved ikke hvor mange Aar. Der kommer for øvrigt
                        Pariserne aldrig selv, og slet ikke de parisiske Kunstnere. Det er 
                        deres udenlandske Kolleger, der sidder dér og laver deres egen lille 
                        private “Pariserstemning” blandt Turister og andre, der tror, at
                        dette er <placeName key="paris">P a r is</placeName>!</p>
                    <p>– Er Bohèmelivet da paa Retur?</p>
                    <p>– Ja, i gammeldags Forstand. Helt oppe paa <placeName key="montmartre">Monmartres</placeName> Top,
                        paa <placeName key="montmartre">“Butte Montmartre”</placeName> gøres der ganske vist et Forsøg paa at
                        koge Bohèmelivet op. Der findes en kunstnersammenslutning, der
                        kalder sig “Republique de Montmartre”, der har deres Præsident og
                        vælger deres “Montmartres dronning”. Men det er lidt kunstigt.
                        Umiddelbarheden er gaaet af det.</p>
                    <p>– Skyldes det svigtende Livsglæde?</p>
                    <p>– Nej! falder <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> helt forarget ind. – De skulde
                        opleve en Karnevalsmaaned i <placeName key="paris">Paris</placeName>! Den har vi desværre netop 
                        maattet rejse fra i Aar. Jeg elsker at gå på Karneval, mens det keder
                        min Kone. Jeg husker engang, jeg var klædt ud som ung Pige. Jeg
                        maa have illuderet fortræffeligt – i hvert Fald oplevede jeg til min
                        Forbløffelse at blive gjort heftigt Kur til af ingen ringere end en
                        engelsk Biskop! – Nej, Livsglæde mangler <placeName key="paris">Paris</placeName> sandelig ikke.</p>
                    <p>– Røget Aal er yndigt! kommer det som en lille indskudt
                        Bemærkning fra <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, der har genoptaget Maaltidet. 
                        Og igen forstyrrer jeg hendes Madro –</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Kubismens Endeligt.</hi></item>
                    </list>
                    <p>De moderne Kunstretninger, de der ender paa -isme, dominerer de
                        stadig Udstillingerne?</p>
                    <!-- there is no keyID for Guillaume Apollinaire -CO 12/03/19 -->
                    <p>– Nej, siger Fruen. De er saa godt som forsvundet. Paa sidste 
                        “Salon d’Automne” var der næsten slet ingen, og paa
                        “Independence” var det udelukkende Russerne og Svenskerne, der 
                        var Kubister. De sled endnu Frankrigs aflagte Tøj. Men for øvrigt 
                        har Kubismen jo gjort sin gode Virkning. Den var – hvis jeg maa
                        udtrykke mig drastisk – det uartige Ord, der tiltrænges midt i al 
                        Pænheden. Jeg og min Mand var gode venner af Kubisternes Fører 
                        <persName>G u i l l a u m e  A p o l l i n a i r e</persName>. Han fandt oprindelig paa 
                        Kubismen som en Spøg. Men da den slog an, og da han saa de 
                        alvorlige Spor, den satte i Kunsten, saa tog han den ogsaa selv
                        alvorligt og gik i Spidsen for den. Han fik for øvrigt en tragisk
                        Skæbne: han døde af Krigen. Han havde faaet en Granatsplint i
                        Hovedet, blev opereret og fik saa L a   G r i p p e, som
                        Franskmændene kalder den spanske Syge.</p>
                    <!-- there is no keyID for the Luxembourg Museum -->
                    <p>– Er De stolt a at have faaet et Billede paa <placeName>Luxembourg-Museet</placeName>?</p>
                    <p>– Ja, det kan jeg ikke nægte! siger Fru Wegener beskedent. Men
                        hendes Mand falder ind for at bøde paa Beskedenheden –</p>
                    <!-- there is no keyID for Luxembourg -->
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Den femte danske Kunstner paa <placeName>Luxembourg</placeName>.</hi></item>
                    </list>
                    <p>– Det har hun ogsaa Grund til, oplyser han. Foruden min kone findes</p>
                    <figure>
                        <figDesc><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, som hun selv synes hun ser ud.</figDesc>
                    </figure>
                    <!-- there are no key IDs for Krøyer, Julius Paulsen, Achen, and Ilsted -CO 12/03/19 -->
                    <p>der kun Billeder af fire andre danske Kunstnere, nemlig: 
                        <persName>Krøyer</persName>, <persName>Julius Paulsen</persName>, <persName>Achen</persName> og <persName>Ilsted</persName>. Det Billede, Staten købte
                        til Ophængning, var for øvrigt slet ikke det, man oprindelig vilde
                        have haft. Men da det andet, som var større allerede v a r solgt paa Udstillingen, 
                        tog de det mindre …… </p>
                    <!-- there is no key ID for Zorn -CO 12/03/19 -->
                    <p>– …… som var bedre! supplerer Fruen. Det hænger nu ved siden 
                        af <persName>Krøyer</persName> og ovenover <persName>Zorn</persName>, og det er morsomt at sammenligne de
                        tre forskellige Malemaader.</p>
                    <p>– De er vist meget flittig, forlyder det heroppe?</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Fru Wegener</persName> sukker blot og ryster opgivende paa Hovedet. Igen 
                        maa hendes Mand supplere –</p>
                    <p>– Det er man simpelthen nødt til i <placeName key="paris">Paris</placeName>, forklarer han. Publikum
                        f o r l a n g e r, at man er repræsenteret paa saa og saa mange
                        Udstillinger. Denne Rejse er ligefrem en Ferie til at trække Vejret
                        i. Forrige Aar udstillede min Kone paa otte Udstillinger, hvoraf den
                        ene var hendes egen. I alt 70 Billeder – der dog selvfølgelig ikke
                        alle var malet det Aar.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Det rige <placeName key="france">Frankrig</placeName>.</hi></item>
                    </list>
                    <p>– Er Franskmændene fattige efter Krigen? spørger jeg <persName key="wegenerE">Einar 
                        Wegener</persName> for at unde hans Frue et lille Pusterum med en Cigaret,
                        hun lige har tændt.</p>
                    <p>– Nej, forsikrer han livligt. – Der er tværtimod mange Penge
                        mellem Folk. Det er ganske uretfærdigt og misvisende, at Francen
                        er saa langt nede. Alene til at genopbygge <placeName key="franceNorthern">Nordfrankrig</placeName> er der
                        foreløbig skaffet 80 milliarder. Det ville man ikke kunne gøre
                        blandt en fattig Befolkning. Blot som agerbrugende Land er
                        <placeName key="france">Frankrigs</placeName> Rigdomme uudtømmelige. Og den Dag, da de ikke
                        længer vil betale Kul fra <placeName key="england">England</placeName>, har de deres Vandfald og Floder
                        til Erstatning. Der er f.Eks. et Projekt om at lade Rhone producere
                        Elektricitet til hele <placeName key="france">Frankrig</placeName>. Tænk saa ogsaa paa. at det har Havet
                        aabent til tre Sider og derved de rigeste Muligheder for Skibsfart.
                        Før Krigen var Landet imidlertid saa rigt, at det slet ikke udnyttede
                        disse Muligheder. Ja, selv Landbruget behøvede de ikke at
                        modernisere. Den Dag i dag kan man, ved Siden af moderne
                        Landbrugsmaskiner, se Bønder, der gaar og skærer deres Korn 
                        af paa gammeldags Vis med Segl.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Det flittige <placeName key="france">Frankrig</placeName>.</hi></item>
                    </list>
                    <p>Dertil kommer, at den franske Befolkning er umaadelig flittig. 
                       <placeName key="paris"> Paris</placeName> er f.Eks. slet ikke den Natcafé-By, Folk tror. Det er 
                        Turisterne, de giver den det Præg. Men den jævne Middelstand a r b e j d e r. 
                        En ung Snedkersvend er stolt, naar han fortæller, at hans
                        Far og hans Bedstefar var Snedkere. Der er gammel og solid 
                        Tradition i Haandværket. Dets Udøvere føler sig som en 
                        Mellemting mellem Haandværker og Kunstner. Derfor er der intet, 
                        der hedder Klassehad, i den Forstand som det findes andre Steder.</p>
                    <p>– Hænger det sammen med det franske Gemyt?</p>
                    <p>– Ja, Franskmændene er dejlige Mennesker. Ingen steder kan
                        man som Kunstner træffe større Elskværdighed, hjælpsomhed og
                        Kollegialitet. De har et udmærket Princip dernede: at man skal
                        hjælpe hinanden paa alle tænkelige Maader.</p>
                    <p>– Ja, indfletter <persName key="wegenerG">fru Wegener</persName>, der har bekræftet sin Mands
                        Begejstring med smaa Nik og indskudte Bemærkninger. – Og det 
                        skyldes netop nævnte Princip, at vi slog os ned i <placeName key="paris">Paris</placeName>. Da vi i sin
                        Tid rejste Sydpaa, gjaldt vort Pas til <placeName key="spain">Spanien</placeName>. Men vi besluttede at
                        gøre et fjorten Dages Ophold i <placeName key="paris">Paris</placeName>. Og nu har de fjorten Dage
                        varet i fjorten Aar!</p>
                    <p>– Hvor længe bliver De herhjemme?</p>
                    <p>– En Maaned. – Vi har end ikke Tid til at blive og hilse paa det
                        danske Foraar. Til Gengæld glæder jeg mig til det parisiske. Det er
                        om muligt endnu dejligere!</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold"><placeName key="france">Frankrig</placeName> og <placeName key="denmark">Danmark</placeName>.</hi></item>
                    </list>
                    <p>– Hvad mener man i <placeName key="france">Frankrig</placeName> om <placeName key="denmark">Danmark</placeName>?</p>
                    <!-- there are no keyIDs for Thorvaldsen, Georg Brandes, & Rudolph Tegner -CO 12/03/19 -->
                    <p>– Man tror stadigvæk, at der gaar Isbjørne rundt i Gaderne. Men 
                        alligevel er vore lille Land ikke ganske ukendt af Franskmændene. 
                        De elsker <persName key="andersen">H. C. Andersen</persName> – hvis Eventyr min Mand for øvrigt nu 
                        skal oversætte til <placeName>Piazzi’s Forlag</placeName> som en samlet Udgave, hvilket 
                        hidtil aldrig har foreligget. Nogle af Billedhuggerne kender ogsaa
                        <persName>Thorvaldsen</persName>. <persName>Georg Brandes</persName> kender de og beundrer. <persName>Og Rudolph
                        Tegner</persName> ……</p>
                    <p>– Og saa hører man dem for øvrigt tale kyndigt og beundrende 
                        om det danske Landbrugs høje Standard, indskyder <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. 
                        Og ligeledes om vore udmærkede Hospitaler, der er kendt som 
                        Mønsterhospitaler.</p>
                    <!-- there is no keyID for Hellerup -CO 12/03/19 -->
                    <p>– Og først og fremmest, slutter <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> og ser forskræmt
                        paa Uret, er de Franskmænd, der har besøgt <placeName key="denmark">Danmark</placeName>, alle som én
                        rørte og begejstrede over dansk Gæstfrihed. Jeg har truffet en
                        Alpejæger, der var paa Graadens Rand af glade Minder, da han 
                        hørte, at jeg var dansk. Han havde Lommerfulde af Prospektkort 
                        fra <placeName key="copenhagen">København</placeName>! – Tror du, vi naar Toget til <placeName>Hellerup</placeName>, <persName key="wegenerE">Einar</persName>? Ja, 
                        undskyld, men vi skal nemlig til Middag hos gode Venner ……!</p>
                    <signed><persName key="barfodThorkil">Thorkil Barfod</persName></signed>
                </div>
            </div>
            <div type="translation">
                <div rend="head" style="periodical">
                    <p>
                        <title>Kobenhavn</title>
                        <date when="1924-03-08">8 March 1924</date>
                    </p>
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item><persName key="wegenerG">Gerda</persName> and <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> Talk about <placeName key="paris">Paris</placeName></item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <p>The artist couple <persName key="wegenerG">Gerda</persName> and <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> have come here from
                        <placeName key="paris">Paris</placeName>. Next week they will open a joint exhibition of paintings in
                        <placeName key="oleHaslandHus">Ole Haslund’s Hus</placeName>, where our reporter met them yesterday
                        and asked them to talk about <placeName key="paris">Paris</placeName>, as it is today:</p>
                    <figure>
                        <figDesc>Gerda Wegener as she looks.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>Through rooms with beautiful old furniture, by winding staircases, 
                        through labyrinthine corridors, I am led to a small, cosy well-hidden
                        office in <persName key="haslundOleGeorg">Ole Haslund’s</persName> old house in <placeName key="ostergade">Østergade</placeName>. Deeply 
                        submerged in an easy chair and wrapped in fur despite the tropical
                        heat of the stove <persName key="wegenerG">G e r d a W e g e n e r</persName> sits, the Parisienne who in 
                        spite of fourteen years of exile and fame is still our fellow 
                        countrywoman. She is treating herself to four smørrebrød after the 
                        hardships of the journey, while her husband and colleague, <persName key="wegenerE">E i n a r W e g e n e r</persName>, 
                        is up to his neck in reproductions of their most admired pictures.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">The Danish North Pole</hi></item>
                    </list>
                    <p>“Is it you who has brought sunshine and thaw with you from 
                        the south?” I ask.</p>
                    <p>“Yes, it probably is,” <persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> laughs between two little
                        mouthfuls of steak and onion. “By the way, what a homecoming it 
                        was! We came by sea to <placeName>Esbjerg</placeName> and had been nice and warm at
                        sea, so coming to <placeName>Esbjerg</placeName> was like coming to the North Pole 
                        through floating ice floes. But now we are here.”</p>
                    <p>“And hopefully finding yourself well?”</p>
                    <p>“Yes, that is: so far we are feeling a bit poor. It is not amusing
                        to change your money and have to pay almost four Francs for a 
                        krone.”</p>
                    <p>“That sounds new and lovely to local ears,” I add encouragingly.</p>
                    <p>“What can you say about your exhibition?”</p>
                    <p>“Come and see it!” <persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> laughs diplomatically. “There is
                        a private view on Tuesday at 1 pm and on Wednesday it will be 
                        open to the public.”</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, who apparently wants to secure his wife peace 
                        during her meal, holds out a beautifully got up book towards me.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Viking Sagas in French</hi></item>
                    </list>
                    <p>“Let me show you something interesting, he says. ‘La livre des
                        Vikings Apres les anciennes Sagas.’ It is simply the old Viking 
                        sagas that I have transplanted into French on request by the well-known 
                        large publishing house <placeName>Piazzi</placeName>. It has even become a great 
                        success. It is only a month since it was published and as you will
                        see from this copy, it has already appeared in eight impressions.”</p>
                    <p>While I admire the beautiful book, which is, of course, equipped
                        with graceful vignettes by <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, madam makes a pause
                        in her meal to light a cigarette:</p>
                    <p>“What I am most happy to meet again in this country,” she says
                        almost with a sigh, “is rye bread, salt herring, and aquavit. At the
                        moment, I think that these three things contain <placeName key="denmark">Denmark</placeName> to me!”</p>
                    <p>“But <placeName key="paris">Paris</placeName>?” I ask. “Now you will not avoid the question that
                        you will hear twenty times every day: How is <placeName key="paris">Paris</placeName> after the war?”</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> thoughtfully purses her little red mouth:</p>
                    <p>“Now it is lovely!” she asserts.</p>
                    <p>“Now it has become itself again. Nobody speaks of the war 
                        down there.”</p>
                    <p>“Is the famous Parisian nightlife flourishing again?”</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">Foreign “Parisian atmosphere”</hi></item>
                    </list>
                    <p>“I am sure it is!” madam laughs. I am not a late-night café
                        person myself, however. I have for instance not been at
                        <placeName key="montmartre">Montmartre</placeName> in …… I do not know how many years. Incidentally,
                        the Parisians never go there, let alone the Parisian artists. It is their 
                        foreign colleagues who sit there and make their own ‘Parisian 
                        atmosphere’ among tourists and others who think that this is <placeName key="paris">P a r i s</placeName>!”</p>
                    <p>“But is the bohemian life style on the decline?”</p>
                    <p>“Yes, in the old-fashioned sense. Right at the top of <placeName key="montmartre">Montmartre</placeName>,
                        at <placeName key="montmartre">‘Butte Montmartre,’</placeName> an attempt is admittedly made to revive the 
                        bohemian life. There is an association of artists who call
                        themselves ‘Republique de Montmartre’ who have their president
                        and choose their ‘Queen of Montmartre.’ But it is a bit artificial.
                        The spontaneity has worn off.”</p>
                    <p>“Is that due to failing joie de vivre?”</p>
                    <p>“No!” <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> joins in quite outraged. “You should 
                        experience a carnival month in <placeName key="paris">Paris</placeName>! Unfortunately, we just had to 
                        leave it this year. I love going to the carnival, but it bores my wife.
                        I remember once I was dressed up as a young girl. I must have 
                        created an excellent illusion – at least to my astonishment I was 
                        vehemently courted by no less a person than an English arch
                        bishop! – No, <placeName key="paris">Paris</placeName> is certainly not lacking in joie de vivre.”</p>
                    <p>“Smoked eel is lovely!” It comes as a little interposed remark 
                        from <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> who has resumed her meal. And again I 
                        disturb her peace:</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">The Death of Cubism</hi></item>
                    </list>
                    <p>“The modern schools of art, those ending in –ism, do they still
                        dominate the exhibitions?”</p>
                    <p>“No,” madam says. “They are as good as gone. At the latest
                        ‘Salon d’Automne’ there were hardly any and at ‘Independence’ it
                        was exclusively the Russians and the Swedes who were Cubists. 
                        They were still wearing France’s discarded clothes. But apart from 
                        this, Cubism has had its good effect. It was – if I may express 
                        myself drastically – the dirty word needed in the middle of all the
                        niceness. I and my husband were good friends of the leader of the 
                        Cubists <persName>G u i l l a u m e  A p o l l i n a i r e</persName>. He originally invented
                        Cubism as a joke. But as it became popular and as he saw the
                        serious traces it left in art, he also took it seriously himself and led
                        it. Apart from this he had a tragic fate: he died in the war. He was
                        hit in the head by a shell splinter, was operated on, and then had 
                        L a  G r i p p e as the French call the Spanish flu.”</p>
                    <p>“Are you proud of having a picture at the <placeName>Luxembourg Museum</placeName>?”</p>
                    <p>“Yes, I cannot deny that!” <persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> says modestly. But her
                        husband joins in to remedy the modesty:</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">The Fifth Danish Artist at <placeName>Luxembourg</placeName></hi></item>
                    </list>
                    <p>“She has cause to be so,” he informs us. “Besides my wife there 
                        are</p>
                    <figure>
                        <figDesc><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> as she thinks she looks.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>only pictures by four other Danish artists, namely: <persName>Krøyer</persName>, 
                        <persName>Julius Paulsen</persName>, <persName>Achen</persName> og <persName>Ilsted</persName>. Incidentally, the picture that the 
                        state bought for display was not at all the one they originally wanted. 
                        But as the other one, which was bigger, already h a d been sold at the exhibition, they 
                        took the smaller one ……”</p>
                    <p>“…… which was better!” madam adds. “It now hangs next to 
                        <persName>Krøyer</persName> and above <persName>Zorn</persName>, and it is interesting to compare the three
                        different styles of painting.”</p>
                    <p>“I believe you are very busy, it is said up here?”</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName> just sighs and shakes her head resignedly. Again 
                        her husband has to add something:</p>
                    <p>“In <placeName key="paris">Paris</placeName> you simply have to,” he explains. “The public d e m a n d s 
                        that you are represented at so and so many exhibitions. This 
                        journey is actually a holiday to take a respite. Last year my wife 
                        exhibited at eight exhibitions of which one was her own. 70 
                        pictures in total – that of course had not all been painted that year 
                        though.”</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">The Rich <placeName key="france">France</placeName></hi></item>
                    </list>
                    <p>“Are the French poor after the war?” I ask <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> to give 
                        his wife a little breathing room with a cigarette she has just lit.</p>
                    <p>“No,” he asserts animatedly. “On the contrary people have a 
                        great deal of money. It is quite unfair and misleading that the Franc
                        is so low. To rebuild <placeName key="franceNorthern">Northern France</placeName> alone 80 billion have been 
                        raised. That would not have been possible among a poor 
                        population. As an agricultural nation alone the riches of <placeName key="france">France</placeName> are 
                        inexhaustible. And the day they no longer want to pay for coal 
                        from <placeName key="england">England</placeName>, they have their water falls and rivers as 
                        compensation. There is for instance a project about letting the 
                        waters of the Rhone produce electricity for the whole of <placeName key="france">France</placeName>. 
                        Also consider that it has the open sea on three sides and thus plenty
                        of opportunity for navigation. Before the war the country was so 
                        rich, however, that it did not make use of these possibilities at all.
                        Yes, even the farming industry did not have to modernise. Even 
                        today, you can see peasants cutting their corn with a sickle in the
                        old-fashioned way next to modern agricultural machines.</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold">The Industrious <placeName key="france">France</placeName></hi></item>
                    </list>
                    <p>“In addition to this the French population is tremendously hard-working. 
                        <placeName key="paris">Paris</placeName> is for example not the late-night café city that
                        people think. It is the tourists who give it that quality. But the
                        ordinary middleclass w o r k. A young joiner’s assistant is proud
                        when he tells you that his father and grandfather were joiners. 
                        There is an old and strong tradition within the crafts. Its 
                        practitioners feel like a cross between a craftsman and an artist. For
                        that reason, there is no such thing as class hatred in the sense that it 
                        exists elsewhere.”</p>
                    <p>“Does that have to do with the French character?”</p>
                    <p>“Yes, the French are lovely people. Nowhere will you meet
                        greater kindness, helpfulness and collegiate spirit as an artist. They
                        have an excellent principle down there: that you must help each 
                        other in all possible ways.”</p>
                    <p>“Yes,” <persName key="wegenerG">Mrs. Wegener</persName>, who has confirmed her husband’s 
                        enthusiasm with little nods and inserted remarks, puts in. “And it is 
                        because of the principle just mentioned that we settled down 
                        in <placeName key="paris">Paris</placeName>. When we travelled south some time ago, our passports were
                        valid for <placeName key="spain">Spain</placeName>. But we decided to stop in <placeName key="paris">Paris</placeName> for two weeks. And 
                        now the fourteen days have turned into fourteen years!”</p>
                    <p>“For how long will you stay in this country?”</p>
                    <p>“A month. We do not even have the time to stay and greet the
                        Danish spring. On the other hand, I look forward to the Parisian 
                        one. It is even lovelier if possible!”</p>
                    <list>
                        <item><hi rend="bold"><placeName key="france">France</placeName> and <placeName key="denmark">Denmark</placeName></hi></item>
                    </list>
                    <p>“What do they think about <placeName key="denmark">Denmark</placeName> in <placeName key="france">France</placeName>?”</p>
                    <p>“They still think that Polar bears walk around in the streets. Yet 
                        our little country is not entirely unknown to the French. They love 
                       <persName key="andersen"> Hans Christian Andersen</persName> – whose fairy tales, by the way, my 
                        husband is going to translate for <placeName>Piazzi’s publishing house</placeName> as a 
                        collected edition, which has never been available until now. Some 
                        of the sculptors also know <persName>Thorvaldsen</persName>. <persName>Georg Brandes</persName> they know 
                        and admire. And <persName>Rudolph Tegner</persName> ……”</p>
                    <p>“And besides one hears them speak knowledgeably and
                        admiringly about the high standard of Danish agriculture,” <persName key="wegenerE">Einar 
                        Wegener</persName> adds. “And also about our excellent hospitals that are 
                        known as model hospitals.”</p>
                    <p>“And above all,” <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> ends and looks anxiously at
                        the clock, “those Frenchmen who have visited <placeName key="denmark">Denmark</placeName> are one
                        and all moved and enthusiastic about Danish hospitality. I have
                        met a mountain hunter who was on the verge of tears from happy
                        memories when he heard that I was Danish. He had pockets full of
                        picture postcards from <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName>! Do you think we will catch 
                        the train to <placeName>Hellerup</placeName>, <persName key="wegenerE">Einar</persName>?  Yes, please excuse us, but we are
                        going to dinner with good friends ……!”</p>
                    <signed><persName key="barfodThorkil">Thorkil Barfod</persName></signed>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>