<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Lili%20Elbe/lili-elbe-code/schema/out/LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    rendition="lilielbe.org/context/Periodicals/1931-05-07ScherlMagazin.html"
    xml:base="https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/blob/master/XSLT_sandbox/readingViews/input/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <hi rend="italics">EIN MENSCH WECHSELT SEIN GESCHLECHT</hi></title>
                <title type="alternative">
                    <hi rend="italics">A PERSON CHANGES HIS SEX</hi></title>
                <respStmt>
                    <resp>Written by</resp>
                    <persName key="hoyerNiels" role="AUT">Niels Hoyer</persName>
                    <persName key="lili" role="AUT">Lili Elbe</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed by</resp>
                    <persName ref="dp">Douglas Petcher</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed by</resp>
                    <persName ref="sm">Sabine Meyer</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed by</resp>
                    <persName ref="dp">Douglas Petcher</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed by</resp>
                    <persName ref="xeh">Xiamara Hohman</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref=""/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed by <persName ref="plc"/>Pamela Caughie</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared by</resp>
                    <persName ref=""/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Illustrations prepared by</resp>
                    <persName ref=""/>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago Libraries</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date when="2019-07-06">July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>
                        <orgName select="source" key="EHA">Ernst Harthern Archives, Arbetarrörelsens
                            Arkiv och Bibliotek (Swedish Labour Movement's Archives and
                            Library)</orgName>.</p>
                    <!--not sure about this for this source-->
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc source="ScherlMagazin" xml:lang="ger-B">
                <p>An eight-page article that was typed and printed in Scherl Magazin on 7 May 1931.
                    The article also includes eight illustrations.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy source="https://arc-staging.dh.tamu.edu/index.php/Submitting_RDF">
                    <category source="collex" xml:id="discipline">
                        <!--not sure about these-->
                        <catDesc>History/Gender Studies</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="genre">
                        <catDesc>Essay/Nonfiction</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="text">
                        <catDesc><!--don't know what to put here--></catDesc>
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="date">
                        <catDesc>1931</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="relation">
                        <catDesc source="trans"><!--don't know what to put here-->
                        </catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="OCR"/>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl>
                <p>In our encoding we have moved each chapter's first page number, originally
                    appearing at the bottom of the print page, to the beginning of the page's text
                    before the chapter heading. The pb element in the TEI stands for page beginning
                    and throughout the rest of the document page numbers appear at the beginning of
                    the page; therefore, in order to simplify our processing we have altered the
                    placement of each chapter's first page's number.</p>
                <p>When paragraphs line up between the two columns, we have not repeated translator
                    and editor notes. When the paragraphs do not line up, we have included editor
                    notes in both places. We have prioritized readability. Page breaks may not be
                    consistent between the translation and the transcription due to word order
                    differences in the translations. </p>
                <hyphenation>
                    <p>We have removed the hyphenation that appears in the printed text during
                        digitization and encoding. Original hyphenation can be consulted in the
                        facsimile images.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <div rend="head" style="periodical">
                    <head><title>EIN MENSCH WECHSELT SEIN GESCHLECHT</title></head>
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">[Signatures: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. <persName key="lili">Lili Elbe</persName>.]<!--how to encode this?--> Von <persName key="hoyerNiels">Niels
                                Hoyer</persName></item>
                        <!--additional <item> elements with no @rend attribute value can be used to list sub-headlines-->
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <pb style="page"
                    n="439"
                    facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_01.jpg"/>

                    <p>Als kürzlich eine der größten Zeitungen <placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName>s berichtete, daß die Ehe
                        des über <placeName key="denmark">Dänemark</placeName>s Grenzen hinaus bekannten Künstlerpaares <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> von den dänischen Behörden für ungültig erklärt worden sei, eine
                        Ehe, die über 20 Jahre gedauert hat und hervorgegangen ist aus einer
                        Jugendliebe "auf den ersten Blick", da hielten die "Uneingeweihten" den Atem
                        an. Sensation umwehte diese Mitteilung. Und das Getuschel begann, zumal
                        <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, die in <placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName> gerade eine Ausstellung ihrer neuesten
                        Bildwerke und vieler Bilde <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s veranstaltete, noch erklärte, daß
                        <persName key="wegenerE">Einar</persName> jetzt zum allerletzten Male ausstelle . . . </p>
                    <p>Bald darauf erfuhren auch die "Uneingeweihten" die Ursache von beidem—und zwar
                        aus dem Munde von <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, einer jungen Dame, deren Namen bislang noch
                        niemand gehört hatte. Man sah sie in Begleitung von <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>. Unerkannt
                        ging sie mit ihr durch <persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName>s Ausstellung. Sie grüßte
                        [Two pictures: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> als Maler in <placeName key="paris">Paris</placeName> . . . Jetzt <persName key="lili">Fräulein Lili Elbe</persName> (<placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName>, February 1931)]
                        <pb style="page"
                            n="440"
                            facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_02.jpg"/>
                        da und dort ein ihr bekanntes Gesicht, and
                        ihr Gruß begegnete erstaunten Augen.</p>
                    <p>Seit mehreren Jahren hatten <persName key="wegenerG">Gerda</persName> und <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> in <placeName key="paris">Paris</placeName> gelebt und
                        gemalt. Als sie heirateten, war sie 17 und er 19 Jahre alt . . . In <placeName key="paris">Paris</placeName>
                        hatten sie es zu Ansehen gebracht. Beide stellten seit Jahren in den ersten
                        Salons von <placeName key="paris">Paris</placeName> aus, beide besaßen die "Goldenen Palmen" der <placeName key="academyArt">Akademie</placeName>. Von
                        <persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName> hängt sogar im <placeName key="luxembourgMuseum"><placeName key="luxembourg">Luxembourg</placeName>-Museum</placeName> im <placeName key="paris">Paris</placeName> ein Porträt. –</p>
                    <p>"Weshalb", fragte ich <persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName>, "will <persName key="wegenerE">Einar</persName> nicht mehr malen?"</p>
                    <p>"Das mag <persName key="lili">Lili Elbe</persName> Ihnen erzählen", antwortete die Gefragte still und
                        ein-fach . . .</p>
                    <p>"Ja, das will ich gern, denn ich halte es für meine Pflicht, über den Maler
                        <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, der nicht mehr ist, die Wahrheit zu erzählen . ."</p>
                    <p>"<persName key="wegenerE">Einar</persName> ist doch nicht tot?" fragte ich entsetzt.</p>
                    <p>"Nein, das ist er nicht, aber er existiert auch nicht mehr. Er hat sich
                        freiwillig ausgelöscht, um Platz für ein anderes Wesen zu machen, das, wie
                        er meinte, größeres Daseinsrecht hat als er selber, und dieses andere Wesen
                        — bin ich. Ja, ich weiß, daß Sie und vielleicht viele mit Ihnen es schwer
                        verstehen werden. Aber mein Leben hat sich so ganz anders gestaltet, daß
                        ich in Wirklichkeit nicht mehr mein früheres Leben lebe, sondern ein Dasein
                        abgeschlossen habe und jetzt den Anfang einer neuen Daseinsform mache. [Picture: Eine Porzellanskulptur <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s] Ich will versuchen, es Ihnen zu erklären."</p>
                    <p><persName key="lili">Fräulein Lili</persName> lehnt sich in einen tiefen Sessel zurück und setzt ihre hohen
                        Stöckelschuhe auf einen Schemel. Es kommt ein träumerischer Ausdruck in
                        ihre großen, dunklen Augen. Sie erzählt von einem kleinen Kinde, das, in dem
                        jütländischen Städtchen <placeName key="vejle">Vejle</placeName> einst geboren, vom <persName>Pastor</persName> und <persName>der Hebamme</persName>
                        für einen Knaben erklärt und als <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> in das Kirchenbuch
                        eingetragen wurde. Es war ein sehr schönes Kind, und da <persName key="wegenerAM"><persName key="wegenerE">Einar</persName>s Muttter</persName> den
                        Jungen gern hübsch aufputzte, gab es schon damals viele, die glaubten, er sei ein kleines Mädchen.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar</persName> selber fühlte sich als Knabe, wenn er mit seinen Brüdern spielte, aber
                        sein größtes Vergnügen war, mit dem Puppenwagen der Schwestern
                        herumzufahren, doch nur, wenn niemand es sah. Aber während das Bübchen
                        heranwuchs, fühlte es ganz fern manchmal, daß er nicht so ganz war wie die
                        anderen. Doch solch Gedanken verwehten in dem Kna-benhirn unter einer
                        allmählich immer stärker werdenden Begeisterung für Kunst und Literatur.
                        Künstler wollte der Jüngling werden. Er kam nach <placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName> und bald auf
                        <placeName key="academyArt">die Kunstakademie</placeName>.</p>
                    <p>Hier begegnete er einem jungen Mädchen, das <persName key="wegenerG">Gerda</persName> hieß und auch die Kunst
                        zum Beruf gewählt hatte. Es war eine Liebe auf den ersten Blick. Beide waren
                        noch sehr jung—so erzählt <persName key="lili">Fräulein Lili</persName>—als sie heirateten, vielleicht noch
                        so jung, daß sie gar nicht recht wußten, was sie taten, aber sie haben
                        diesen Schritt später nie bereut. Dieser Bund, den alle anderen stets für
                        eine Ehe ansahen, war auf gegenseitiges Verstehen, unverbrüchliche
                        Freundschaft, inneres Vertrauen und Kameradschaftsgefühl in der Arbeit
                        aufgebaut. Deshalb haden sie einander nie im Stiche gelassen, und deshalb
                        werden sie auch zukünftig einander nahestehen wie zwei wahre Freundinnen,
                        die einander das Beste wünschen und alles tun wollen, um einander zu
                        helfen.</p>
                    <p>Und <persName key="lili">Fräulein Lili</persName> erzählt weiter: "<persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> benutzte ihren Mann <persName key="wegenerE">Einar</persName>
                        oft als Modell, und zwar fast stets für weibliche Akte, und durch <persName key="wegenerG">Gerda</persName>s
                        künstlerischen<pb style="page"
                        n="441"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_03.jpg"/>
                        Instinkt geschah es, daß in <persName key="wegenerE">Einar</persName>s Wesen allmählich das weibliche Element
                        immer stärker betont wurde, daß er nach und nach zu der richtigen Erkenntnis
                        seines wahren Ichs kam . . . Und jetzt began eine Reihe von Jahren, die so
                        angefüllt waren mit Leiden, daß ich am liebsten nicht mehr daran denken
                        möchte. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> fühlte sich wie jemand, der gezwungen ist, in einem
                        fremden Gewand herumzugehen, das ihn beengt, in dem er sich lächerlich
                        vorkommt. Zu den psychischen Leiden kamen noch körperliche. Vergeblich
                        suchte er in <placeName key="paris">Paris</placeName> bei französischen Ärzten Hilfe. Keiner wollte ihm
                        glauben. Sie hielten ihn für hysterisch und behandelten ihn mit
                        Röntgenstrahlen, die mir, wie sich später herausstellte, mehr Schaden als
                        Nutzen brachten."</p>
                    <p>"Durch einen Zufall", fährt <persName key="lili">Fräulein Lili</persName> fort, "kam ich, als ich bereits alle
                        Hoffnungen aufgegeben hatte, jemals wieder ein normal fühlender und
                        denkender Mensch zu werden, in Verbindung mit einem hervorragenden
                        deutschen Gynäkologen, <persName key="warnekros">Professor Dr. K. v. W.</persName>, dem Leiter <placeName key="womensClinic">der Staatlichen Frauenklinik</placeName> in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>. Er untersuchte mich und stellte fest, daß ich nicht
                        ein Mann, sondern in weit überwiegendem Grade eine Frau war. Das Ergebnis
                        war, daß ich auf seine Aufforderung hin zuerst zwecks Untersuchungen zu
                        zwei Berliner Spezialisten und dann nach <placeName key="dresden">Dresden</placeName> fuhr, wo er in seiner
                        <placeName key="womensClinic">Klinik</placeName> mehrere schwere Operationen an mir vornahm. Es waren übrigens die
                        ersten dieser Art, die er jemals ausge-führt hatte . . .</p>
                    <p>Es war ein Leiden viele Monate lang. Oft war ich dem Tode nahe. Aber die
                        Wissenschaft und meine eigene Nature siegten. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> war in <placeName key="womensClinic">die Klinik</placeName> gekommen, und die Frau, mit der Sie jetzt sprechen, die sich <persName key="lili">Lili Elbe</persName> nennt, verließ <placeName key="womensClinic">die Klinik</placeName>."</p>
                    <p>"Und sind Sie jetzt glücklich?" fragte ich sie.</p>
                    <p>"Ja, das bin ich. Ich bin so glücklich, wie man es nur werden kann, wenn man
                        von Lebensumständen erlöst wird, die einem aufgezwungen sind, wie man es nur
                        sein kann, wenn man sich in Übereinstimmung [Picture: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> vor etwa 12 Jahren Nach einer Zeidnung von <persName key="kohlL">Louis Kohl</persName>] mit sich selber fühlt . . .
                        Das ist es gerade, was ich gern klarmachen möchte: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> ist nicht
                        mehr, und deshalb kann er auch nicht mehr malen — nicht etwa, weil er an
                        seiner Kunst verzweifelte, gibt er sie auf."</p>
                    <p>"Aber können Sie den nicht malen?"</p>
                    <p>"Das weiß ich nicht. Ich habe es noch nicht versucht, und ich fühle keinen
                        Drang danach. Bedenken Sie doch, für mich ist das Leben noch so neu, ich muß
                        mich erst im Dasein zurechtfinden . . . Und selbst wenn ich versuchen sollte
                        zu malen, so ist meine ganze Einstellung, meine ganze Lebensanschauung so
                        verschieden von der <persName key="wegenerE">Einar</persName>s, daß es niemals eine Fortsetzung seiner Arbeit
                        werden könnte. Er war so ausgeprägt männlich in seiner ganzen Malweise . . .
                        Nein, dies hier ist und bleibt <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s letzte Ausstellung."</p>
                    <p>"Glauben Sie denn, daß Sie die Kunst völlig entbehren können?"</p>
                    <p>"Nein, aber es ist möglich, daß sich mein künstlerischer Trieb in ganz
                        anderen [Picture: Ein Gemälde <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>s: Drei Frauen
                        Für die mittlere diente der Künstlerin ihr Gatte <persName key="wegenerE">Einar</persName> als Modell, in der Frau rechts stellte sie sich selbst dar]
                        <pb style="page"
                        n="442"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_04.jpg"/>
                        Formen auslösen könnte . . . vielleicht Music . . . was
                        weiß ich? . . . Das Leben kommt mir noch so neu vor, und vorläufig genieße
                        ich es, mich weiblichen Beschäftigungen hingeben zu können. Ich nähe so
                        gern und liebe es, Lampenschirme zu machen . . .</p>
                    <p>Diesman bin ich nur der Ausstellung wegen nach <placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName> gekommen, aber ich
                        war schon vor kurzem einmal wieder hier. <persName key="wegenerG">Gerda</persName> und ich mußten ja nach
                        <placeName key="denmark">Dänemark</placeName>, um mir eine neue Identität zu verschaffen, und weil das Verhältnis
                        zwischen <persName key="wegenerG">Gerda</persName> und mir, rein gesetzmäßig gesehen, in Ordnung gebracht werden
                        mußte. Ich hatte die notwendigen Gutachten <persName key="warnekros">des Dresdener Arztes</persName> bei mir,
                        und dank seiner Autoritäat und dem Verständnis der dänischen Behörden gelang
                        es mir, dis gerichtlichen Formalitäten verhältnismäßig schnell zu ordnen.
                        Mein Geschlecht wurde im Kirchenbuch geändert, und ich bekam das Recht zu
                        meinem neuen Namen . . ."</p>
                    <p>"Wurden Sie auch geschieden?"</p>
                    <p>"Nein, den die Ehe zwichen <persName key="wegenerE">Einar</persName> und <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> wurde durch Gerichtsurteil
                        für ungültig erklärt. Sie sind also nicht geschieden—sie waren neimals
                        verheiratet."</p>
                    <p>"Und was sind Ihre zukünftigen Pläne?"</p>
                    <p>"<persName key="wegenerG">Gerda</persName> fährt demnächst nach <placeName key="morocco">Marokko</placeName>, wo sie sich studienhalber lägere Zeit
                        aufhalten wird. Ich gehe nach <placeName key="paris">Paris</placeName>, um verschiedenes zu ordnen, und
                        besuche sie sicher dann in <placeName key="morocco">Marokko</placeName>, wo ich noch nie war . . . Was ich dann
                        tue — ja, das wird die Zeit lehren, vorläufig bin ich nur froh, so sein zu
                        dürfen, wie ich bin", schließt <persName key="lili">Lili Elbe</persName>.</p>


                    <p><hi rend="bold"><persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName> sagt . . . </hi></p>
                    <!--How do I encode this?-->

                    <p>Was sie zu allem sage, frage ich erschüttert <persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName>. "Ich bin glücklich,
                        daß <persName key="lili">Lili</persName> jetzt ein glück-licher Mensch geworden ist. Ich werde sie nie
                        verlassen. Wir sind Freundinnen für Lebenszeit. Und ich bin ja auch die
                        Berufenste, ihr beizustehen, sie zu leiten, damit sie ihren Weg, diesen
                        neuen, wunderbaren Weg gehen kann."</p>
                    <p>Mehr sagt <persName key="wegenerG">Frau Gerda</persName> nicht, lächelt aus ihren tapferen Augen, die nichts von
                        dem Leid, das sie erfahren hat, verraten . . . [Picture: Die Malerin <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, die frühere Frau <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s (Paris, 1930)]</p><pb style="page"
                        n="443"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_05.jpg"/>
                    <p><hi rend="bold"><persName key="warnekros">Der Arzt</persName> erzählt . . .</hi></p>
                    <!--How do I encode this?-->
                    <p>"Ich will Ihnen gern erzählen, was ich zu erzählen habe", sagt <persName key="warnekros">der Arzt in <placeName key="dresden">Dresden</placeName></persName>. "Ich kenne die Frau, die jetzt <persName key="lili">Lili Elbe</persName> heißt, die früher also der
                        Maler <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> war, von einem Pariser Aufenthalt her. Damals stand sie
                        vor dem Selbstmord . . . Sie konnte sich im Leben nicht zurechtfinden.
                        Hervorragende französische Ärzte hatten ihr nicht helfen können, sie standen
                        auf dem Standpunkt, daß ihr nicht zu helfen sei, daß sich in ihr Schicksal
                        finden müsse. Ihre Familie und ihre Freunde baten mich dringlich, sie
                        wenigstens zu untersuchen. Und da ich mit dem unglücklichen Menschenkind
                        das tiefste Mitgefühl hatte, willigte ich schließlich ein.</p>
                    <p>Zu meiner Überraschung fand ich da, obgleich sie in ihrem Äußern ausgeprägt
                        männliche Züge hatte, daß diese Züge nur sekundärer Nautr waren—in
                        Wirklichkeit war ihre Anatomie die einer Frau . . . Für einen Fachmann
                        bestand kein Zweifel, daß die Natur eine Frau hatte schaffen wollen . . .
                        Und ich begriff, daß es durch einen operativen Eingriff möglich sine müßte,
                        diese arme Frau von ihren jahrelangen Leiden zu befreien und sie dem Leben
                        als neuen Menschen zurückzugeben. Ich war mir auch bewußt, welch ein Risiko
                        mit einem derartigen Experiment verbunded war, den in Wirklichkeit war es
                        ein Experiment für mich, da ich auf keinen ähnlichen Fall zurückgreifen
                        konnte. Aber ich meinte, die Chance sei größer als das Risiko. Jetzt
                        hinterher bin ich stolz, sagen zu können, daß das Experiment über all
                        Erwartungen hinaus geglückt ist.</p>
                    <p><persName key="lili">Mein Patient</persName> war damit einverstanden, zu mir in <placeName key="womensClinic">die Klinik nach <placeName key="dresden">Dresden</placeName></placeName> zu
                        kommen und sich von mir behandeln zu lassen. Vorher waren Untersuchungen
                        durch zwei namhafte Berliner Internisten vorgenommen worden, vor allem
                        hatte der eine Blutproben gemacht. Über Einzelheiten kann ich mich nicht
                        äußern. Nur so viel kann ich sagen, daß die Operation (es waren mehrere)
                        sehr kimpliziert und nicht ungefährlich war. Unter anderem wurde schließlich
                        eine Art Verjüngungskur vorgenommen, indem der Patientin—sie war Anfang der
                        Vierzig—von einer 26 Jahre alten Frau Ovarien eingesetzt wurden.</p>
                    <p>Und nach Gelingen der Operationen geschah das Merkwürdige und Wunderbare,
                        daß ihre schlummernde Weiblichkeit plötzlich erwachte und sich zu
                        entfalten began, sowohl seelisch wie körperlich. Sie ist jetzt eine völlig
                        normale Frau, und währen ihr früher das Leben eine Qual war, hat sie jetzt
                        ihre Gemütsruhe und ihr seelisches Gleichgewicht wiedergefunded. Alles
                        deutet darauf hin, daß sie noch viele gute Jahre vor sich hat . . . Und dann
                        ist dieser eigenmächtige Eingriff in die Ordnung der Natur völlig zu
                        verantworten und zu rechtfertigen." [Picture: <persName key="lili">Lile Elbe</persName> (der in eine Frau verwandelte <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>) im Garten <placeName key="womensClinic">der Staatlichen Frauenklinik</placeName> zu <placeName key="dresden">Dresden</placeName> (Mai 1930)]</p>
                    <pb style="page" n="444"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_06.jpg"/>
                    <p><hi rend="bold">FAHRT DURCH NACHT</hi></p>
                    <p><hi rend="bold">Von <persName key="lili">Lili Elbe</persName></hi></p>
                    <p><hi rend="italics"><persName key="lili">Lili Elbe</persName> will all das Schwere, das sie erlebt hat, sich
                            von der Seele schreiben. Ihr Buch, das im Spätsommer u. a. in deutscher
                            Sprache vorliegen soll, wird die Beichte einer Frau sein, die ein
                            Menschenleben lang als Maler <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> gelebt und gelitten hat. Wir
                            sind in der Lage, aus dieser Beichte schon jetzt eine Probe zum Abdruck
                            zu bringen, einen Auszug aus einem der ersten Kapitel, das <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s schicksalsschwere Fahrt von <placeName key="paris">Paris</placeName> nach <placeName key="berlin">Berlin</placeName> erzählt und im
                            tiefsten Sinne der Abschied <persName key="wegenerE">Einar</persName>s von seiner bisherigen Wesensform als
                            Mann ist: Zum letztenmal trifft er als Mann mit einer Frau zusammen, zum
                            letztenmal darf er "Ritter" dem "schwachen Geschlecht" gegenüber sein. –
                            Denn in <placeName key="berlin">Berlin</placeName> entscheidet sich die Frage seiner künftigen Lebensform
                            als Frau.</hi></p>
                    <p>Langsam steigerte sich die Geschwindigkeit des Zuges. <persName key="wegenerE">Einar</persName> saß hingesunken
                        auf seinem Eckplatz im Abteil—mit leeren Augen. Die Verstädte von <placeName key="paris">Paris</placeName>,
                        die hastiger vorüberglitten, zerstreuten sich, wurden Häuser mit Gärten,
                        gingen über in Felder mit vereinzelten großen, aufragenden
                        Reklameschildern. Er rauchte eine Zigarette nach der anderen. Eine Art
                        Traurigkeit rührte sich in ihm, beinahe wie Gewissenbisse, und schwand
                        wieder hin im Rauch seiner Zigarette.</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Gerda</persName>—<persName key="rossiniEl">Elena</persName>—diese beiden lieben Freundinnen, denen er es vor allem zu
                        verdanken hatte, daß er <placeName key="paris">Paris</placeName> wie seine Heimat fühlte—<placeName key="paris">Paris</placeName>—hatte er
                        eigentlich <placeName key="paris">Paris</placeName> gesehen, jetzt, wo er wegfuhr? Er hatte nicht einmal daran
                        gedacht, sich aus dem Fenster hinauszubeugen und zum letztenmal die schlanke
                        Silhouette des <placeName key="eiffel">Eiffelturm</placeName>s und die weiße Kuppel von <placeName key="sacreCoeur">Sacré-Cœur</placeName> zu sehen,
                        jetzt, ehe sie für immer am Horizont verblaßten.</p>
                    <p>Für immer? Ja, für ihn was es für immer! Denn er, <persName key="wegenerE">Einar</persName>, er würde nie mehr
                        nach <placeName key="paris">Paris</placeName> zurückkommen. Vielleicht <persName key="lili">Lili</persName> . . . Aber das war ja etwas ganz
                        anderes. Er fühlte einen Stich im Herzen.</p>
                    <p>Eine Glocke erklang im Korridor:"Le dejeuner premier service!"</p>
                    <p>Allgemeiner Aufbruch im Abteil. <persName key="wegenerE">Einar</persName> schloß sich dem Strom der Reisenden
                        nach dem Speisewagen an.</p>
                    <p>Als er zurückkam, blieb er bei einem Korridorfenster stehen. Der Zug raste
                        in rhythmischer Fahrt durch <placeName key="franceNorthern">Nordfrankreich</placeName> . . .</p>
                    <p>Plötzlich krümmte <persName key="wegenerE">Einar</persName> sich vor Schmerzen; er mußte sich am Handgriff des
                        Fensters festhelten. Hilflos blickete er auf seine Uhr. War es wirklich
                        noch nicht mehr als 3? Wie die Zeit hinschlich! . . . Einen Augenblick
                        bereut er bitter, <persName key="wegenerG">Gerda</persName> daran gehindert zu haben, ihn zu begleiten. Dann riß
                        er sich wieder zusammen, richtete sich auf und steckte sich eine Zigarette
                        an. Rechts und links sausten Felder und neu aufgebaute Ortschaften vorüber,
                        und Kriegsfriedhöfe . . . Und wieder Felder und wieder Orte, Ebenen und
                        Hügel. Er sah gar nicht mehr hinaus. Erst die Zollgrenze brachte eine kleine
                        Abwechslung in den endlosen Nachmittag hinein.</p>
                    <p>Dann ging es in Schneckenfahr durch <placeName key="belgium">Belgien</placeName>. Eine neue Grenze mußte erreicht
                        werden, um die Energie der Lokomotive neu zu entfachen. Jetzt raste der Zug
                        in <placeName key="germany">Deutschland</placeName> hinein, und die Nacht sickerte aufs Land.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar</persName> saß auf seinem Eckplatz im Abteil. Die Schmerzen waren so heftig
                        geworden, daß er sich im Korridor nicht mehr aufrecht halten konnte. Er
                        schloß die Augen. Vielleicht wäre es dich viel leichte gewesen, dieses
                        phantastische Experiment nicht zu versuchen. Aber dann entsann er sich
                        einer Briefstelle an seinen Arztfreund in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>: "Ich verschreibe mich
                        Ihnen auf Leben und Tod, wenn nur <persName key="lili">Lili</persName> weiterleben darf." Alles, was noch
                        an männlichem Stolz in ihm übrig war, rührte sich in ihm: "Also muß ich
                        Berin erreichen", sagte er zu sich selbst.</p>
                    <p>Er versuchte seinen Gedanken eine andere Richtung zu geben, um seine
                        zunehmende Nervosität zu dämpfen, ihm fiel ein Zusammentreffen mit
                        einem "Kollegen" auf <placeName key="stroget">dem "Strög"</placeName> in <placeName key="copenhagen">Kopenhagen</placeName> ein, als er dort einmal eine
                        Ausstellung abhielt: "Jetzt will ich Ihnen einmal meine ehrlich Meinung
                        sagen, Lieber <persName key="wegenerE">Wegener</persName>." –"Lieber nicht, Verehrter", war <persName key="wegenerE">Einar</persName> ihm schnell
                        ins Wort gefallen, "den Sie
                        wissen,<pb style="page"
                        n="445"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_07.jpg"/>
                        ich bin ein gutter Boxer!" Und der "Kollege" war plötzlich
                        zusammengeschrumpft wie eine Schweinsblase, in die man ein Loch gestrochen
                        hat, und war lautlos verschwunden.</p>
                    <p>Ein leises Lachen schüttelte <persName key="wegenerE">Einar</persName> bei dieser Erinnerung, -- aber dabei
                        erwachten aufs neue die Schmerzen, und er fühlte wieder das Schlingern des
                        Wagens, das Stoßen dar Räder und wie Dolchstiche jede Erschütterung des
                        Zuges.</p>
                    <p>Als sich das Abateil nach <placeName key="cologne">Köln</placeName>, wo die Schlafwagen angekoppelt wurden,
                        leerte – den die übrigen Reisenden hatten Schlafplätze bestellt --, fühlte
                        er die Leere um sich wie eine Wohltat. Jetzt war er endlich allein.</p>
                    <p>Er stand auf, schlenderte hin und her, streckte sich und gähnte, eigentlich
                        war er schläfrig. Er steckte sich eine Zigarette an, da überfielen ihn neue
                        Schmerzen. Und diesmal war der Anfall so stark, daß er mit einem halb
                        unterdrückten Aufschrei auf das Polster des Sitzes niedersank. Und er saß
                        eine Zeitlang da, zusammengekrümmt, die Hände gegen den Leib gepreßt, --
                        alles verschleierte sich um ihn, er fühlte sich eigenhüllt in einen warmen,
                        watteartigen, rötlichen Nebel, -- und dann kam in leerer Raum, eine dunkle
                        Tiefe, in der sein Bewußtsein unterging . . .</p>
                    <p>Etwas später fand er sich selber auf dem Boden des Abteils wieder, den Kopf
                        gegen die Sitzbank gelehnt. Verwirrt blicket er sich um. Was war geschehen?
                        Ja, jetzt entsann er sich. Was war die Uhr? Wie lange hatte er hir gelegen?
                        12! Noch nich später als 12? Noch Sieben Stunden bis <placeName key="berlin">Berlin</placeName> . . .</p>
                    <p>Mit größter Vorsicht versuchte er sich zu erheben. Langsam gelang es ihm,
                        wieder auf den Sitzplatz zu kommen. Ja, im Augenblick ging es ihm also etwas
                        besser. Aber es würde wohl das best sein, zu versuchen, sich hinzulagen.
                        Vielleicht würde er schlafen können. Er fühlte sich grenzenlos
                        erschöpft.</p>
                    <p>Und er legte sich hin und deckte sich mit seinem Mantel zu. Jetzt fror ihn
                        plötzlich. Er hatte gewiß Fieber. Das Deckenlicht des Abteils drang
                        blendend durch seine geschlossenen Lider. Vielleicht würde es das beste
                        sein, das Licht etwas zu dämpfen oder es vielleicht ganz auszudrehen. Er
                        sammelte seine Kräfte, erhob sich zog die Vorhänge nach dem Korridor vor und
                        drehte das Licht aus.</p>
                    <p>Im selben Augenblick raste der Zug mit ohrenbetäubendem Lärm durch eine
                        Station, deren Bahnsteiglampen mit blauweißem Schimmer vor seinen Fenstern
                        vorbeischwirrten. Erschöpft fiel er auf seinen Platz nieder und zog den
                        Mantel bis zu den Ohren über sich.</p>
                    <p>Hatte er hohes Fieber? Begann er Halluzinationen zu bekommen? Er konnte
                        fühlen, [Picture: Ein Werk des Malers <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>: Sommer in <placeName key="franceSouth">Südfrankreich</placeName>] wie alle Farbe aus seinem Gesicht wich . . . seine Zähne
                        klapperten . . . wie kalt es im Abteil war. Er bebte vor Kälte, und
                        Angstschweiß floß ihm von den Schläfen . . . </p>
                    <p>Der Zug fuhr langsamer, hielt endlich bei einer Station. "<placeName key="hanover">Hannover</placeName>, <placeName key="hanover">Hannover</placeName>"
                        – und wieder ferner "<placeName key="hanover">Hannover</placeName>" hörte er. Hammerschläge gegen die Wagenräder.
                        Lärm vor seinem Fenster. Stimmen—alles wie gedämpft durch einen
                        Wattevorhang. Türen wurden geschlagen. Die Maschine zog wieder an, der Zug
                        ächzte und setzte sich langsam wieder in Gang.</p>
                    <p>Plötzlich sprang <persName key="wegenerE">Einar</persName> auf. Die Tür seines Abtails wurde aufgerissen. Eine
                        Damensilhouette zeigte sich in der Öffnung gegen das Licht vom Korridor.
                        Einen Augenblick zögerte sie wohl wegen des Dunkels im Abteil, -- dann legte
                        sie einen Handkoffer in das Netz und ließ sich erschöpft in die Ecke <persName key="wegenerE">Einar</persName>
                        gegenüber fallen.</p>
                    <p>Er machte Licht.</p>
                    <p>Etwas verärgert musterte er <persName key="bride">die Dame</persName>, die so jäh seiner Einsamkeit ein Ende
                        gemacht hatte. Jetzt war er also gezwungen, bis nach <placeName key="berlin">Berlin</placeName> mit ihr
                        zusammenzusitzen. Denn der Zug hielt vor Berlin nicht mehr. Aber er riß sich
                        zusammen und tat so, als sei nichts geschehen. Denn in ihm war noch so viel
                        Mann, daß er keine Teilnahme von Fremden wünschte.</p>
                    <pb style="page"
                        n="446"
                        facs="http://lilielbe.org/media/periodicals/1931-05-07ScherlMagazin_08.jpg"/>
                    <p>Sie war übrigens jung und recht elegant, -- aber ihre weit aufgerissenen
                        Augen hatten einen leeren Ausdruck. Sie sah aus, als starre sie durch die
                        Wände auf irgend etwas Fernes, das sie versteinerte. <persName key="wegenerE">Einar</persName> fühlte eine
                        entsetzliche seltsames Unbehangen.</p>
                    <p>Die Hitze im Abteil war unerträglich. Er fühlte eine entsetzliche Trockenheit
                        im Halse. Er begriff nicht, wieso es plötzlich so warm geworden war. Kurz
                        zuvor hatten noch vor Kälte seine Zähen geklappert . . .</p>
                    <p>Und wieder jagte der Zug mit teuflischem Lärm an einer Station vorbei, und
                        die Bahnsteig-lichter blendeten durch das Waggonfenster . . . Er sprang auf
                        und zog die Vorhänge wieder vor.</p>
                    <p>Jetzt weinte <persName key="bride">die Fremde</persName>! Tränen stürzten über ihr blasses Gesicht, und sie
                        machte nicht den geringsten Versuch, ihr Weinen zu verbergen oder die Tränen
                        zu trocknen. Hatte sie den nicht gesehen, daß er ihr gegenübersaß? Frauen
                        sind sonderbar. Aber waren sie so verschieden von Männern? Besaßen sie gar
                        keinen Stolz? Waren sie so schwach?</p>
                    <p><persName key="lili">Lili</persName> – würde sie auch so werden? Ja – eigentlich war auch sie immer so
                        gewesen . . .</p>
                    <p>Ein Mitgefühl ergriff ihn plötzlich mit dem Leid <persName key="bride">dieser unbekannten jungen Frau</persName>.</p>
                    <p>"Mademoiselle", begann er leise . . .</p>
                    <p>Sie schien ihn nicht zu hören. Da erinnerte er sich, daß er in <placeName key="germany">Deutschland</placeName>
                        war.</p>
                    <p>"Gnädiges Fräulein", wiederholte er fast ver-legen . . .</p>
                    <p>Da hob sie ihre werweinten Augen und sah in <persName key="wegenerE">Einar</persName>s Gesicht ein teilnehmendes
                        Lächeln. Das war es, was ihr in diesem Augenblick no-tat. Weinige Minuten
                        später kannte er den Grund ihrer Verzweiflung: Ihr <persName key="pianistXX">Verlobter, ein bekannter Musiker</persName>, war neulich nach <placeName key="berlin">Berlin</placeName> gefahren, um einige Konzerte zu geben. Sie
                        hatte ihn bereits zurückerwartet und freute sich schon auf das Wiedersehen.
                        Da hatte sie an diesem Abend zufällig in einer Zeitung gelesen, daß er bei
                        einem Automobilzusammenstoß schwer verletzt worden sei und jetzt in <placeName>einer Berliner Klinik</placeName> läge. <persName key="wegenerE">Einar</persName> las diesen schlimmen Bericht in der
                        zerknitterten Zeitung, die sie ihm hinielt . . .</p>
                    <p>Was konnte er für sie tun? Er hatte immer schon eine gewisse mystische Kraft
                        besessen, Schmerzen bei anderen zu stillen. Hatter er in dieser unheimlichen
                        Nacht noch Kräfte genug, diesem gepeinigten Frauenherzen etwas Ruhe zu
                        schenken? Er suchte mühevoll seine halbvergessenen deutschen Sprachvorräte
                        und fand schließlich tröstende und beruhigende Wrote. Still nahm er ihre
                        fieberheißen Hände in seine und fühlte, wie sie sich nach und nach
                        beruhigte. Und ihr Kopf glitt schließlich auf seine Schulter nieder, sie
                        schlief.</p>
                    <p>Ja, er hatte also noch etwas Kraft, -- jedenfalls, wenn es sich um andere
                        handelte. Also hatte er wohl auch noch Kraft genug, um sein eigenes Ziel zu
                        erreichen . . .</p>
                    <p>Er wagte sich nicht zu rühren, aus Furcht sie zu wecken. Bei der geringsten
                        Bewegung begann sie im Schlafe zu wimmern wie ein krankes Kind. Er schloß
                        die Augen und versuchte nun auch zu schlafen. Der regelmäßige, jagende
                        Rhythmus des Zuges wiegte sie beide ein. Wie seltsam das Leben doch war!
                        Reicher an Überraschungen als alle Romane der Welt. Hier saß er nun, <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, der Maler aus <placeName key="paris">Paris</placeName>, mit <persName key="bride">einem ganz unbekannten deutschen Fräulein</persName>, das in seinen Armem schlief, und jeder von ihnen beiden fuhr dem
                        eigenen Schicksal entgegen – irgendwo in <placeName key="germany">Deutschland</placeName> . . .</p>
                    <p>Er saß etwas im Halbschlaf da, wie lange, wußte er nicht. Dann durchzuckte
                        ein dolchspitziger Schmerz seinen Körper, und er war gezwungen, seine
                        Stellung zu ändern.</p>
                    <p>Sie erwachte mit Entsetzen in den Augen, und ihre Tränen strömten wieder.</p>
                    <p>Er mußte von vorn beginnen. Mit Aufbietung seines ganzen Willens, während die
                        Schmerzen in seinem eigenen Innern rasten, gelang es ihm noch einaml, den
                        fremden Reisekameraden in Schlaf zu lullen. Fremd – nein, so fühlte er es
                        eigentlich jetzt nicht. War sie ihm nicht gesandt worden, damit er sich
                        selbst in dieser endlosen Nacht vergessen konnte, vielleicht, damit er eine
                        gut Tat tun konnte, jetzt, zum Schluß? War <persName key="bride">dieses kleine deutsche Mädchen</persName>,
                        das hier, an seine Brust gelehnt, schlief, nicht das letzte Mädchen, das an
                        seiner, <persName key="wegenerE">Einar</persName>s Brust, lag, war es nicht im tiefsten Sinne der Abschied von
                        anderen . . . war es nicht das letzte Zusammentreffen des Mannes mit der
                        Frau? . . .</p>
                    <p>Ein graues, kaltes Morgenlicht sickerte durch die Vorhänge. <persName key="wegenerE">Einar</persName> zog sie
                        vorsichtig beiseite, und <placeName key="berlin">Berlin</placeName>s Vorstädte glitten hastig vorüber.</p>
                    <p>Als sein Reisenkamerad mit einem Angstschrei erwachte, ergriff er ihre Hände,
                        und mit einer mystischen Überzeugung sagte er: "Seien Sie nur ruhig, er ist
                        nicht tot! Ich selber war in dieser Nacht dem Tode nahe, aber jetzt, wo wir
                        beide ans Ziel gekommen sind, fühle ich bestimmt, daß er und ich, daß wir
                        beide leben werden."</p>
                    <p>Wortlos blicket sie ihn an, als der Zug in <placeName>den Bahnhof <placeName key="friedrichsstrasse">Friedrichstraße</placeName></placeName>
                        rollte. Und als sie ihm Lebewohl sagte, sah er ein Hoffen in ihren
                        verweinten Augen, und er fühlte mit Gewißheit, daß dieses Hoffen nicht
                        zuschanden gemacht werden würde.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="translation">
                <div rend="head" style="periodical">
                    <head><title><anchor type="commentRangeStart" n="1"/>A PERSON CHANGES HIS
                                SEX<anchor type="commentRangeEnd" n="1"/><note type="editor"
                                source="plc" corresp="comment_1">This is a literal translation and
                                the likely translation at the time. Today we would translate the
                                title asc"A Person Changes Sex."</note></title></head>
                </div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">Signatures of <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> and <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
                            <!--How to encode?--> By <persName key="hoyerNiels">Niels
                                Hoyer</persName></item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                    <pb style="page"
                    n="439"/>
                    <p>When one of the biggest newspapers in <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> recently reported that the
                        marriage of the artist couple <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, who are well-known
                        beyond <placeName key="denmark">Denmark</placeName>'s borders, had been declared invalid by the Danish
                        authorities, a marriage that lasted more than 20 years and was the result of
                        his childhood love "at first sight", the"uninitiated" caught their breath.
                        The announcement created a stir. And the whispering began, especially since
                        <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, who was holding an exhibition of her latest pictures and many
                        of <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>'s pictures in <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName>, declared that <persName key="wegenerE">Einar</persName> was
                        exhibiting for the very last time. . .</p>
                    <p>Soon afterwards, the"uninitiated" found out the cause of both-- from the
                        mouth of <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, a young lady whose name no one had heard before. She was
                        seen accompanied by <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>. Unrecognized, she went through <persName key="wegenerG">Gerda</persName>'s
                        exhibition with her. She greeted [Two pictures: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> as a painter
                        in <placeName key="paris">Paris</placeName> . . . Now <persName key="lili">Fräulein Lili Elbe</persName> (<placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName>, February 1931)]
                        <pb style="page" n="440"/> here and there a familiar face, and her greeting met astonished eyes.</p>

                    <p>For several years <persName key="wegenerG">Gerda</persName> and <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> had lived and painted in <placeName key="paris">Paris</placeName>.
                        When they married, she was 17 and he was 19 years old. . .In <placeName key="paris">Paris</placeName> they had
                        made a name for themselves. Both exhibited for years in the foremost Salons
                        of <placeName key="paris">Paris</placeName>, both possessed the <placeName key="academyArt">Academy</placeName>’s "Golden Palms." There is even a
                        portrait by <persName key="wegenerG">Gerda</persName> in the <placeName key="luxembourgMuseum"><placeName key="luxembourg">Luxembourg</placeName> Museum</placeName> in <placeName key="paris">Paris</placeName>. –</p>
                    <p>"Why", I asked <persName key="wegenerG">Ms. Gerda</persName>,"does <persName key="wegenerE">Einar</persName> no longer want to paint?"</p>
                    <p>"<persName key="lili">Lili Elbe</persName> may tell you that", answered <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> quietly and simply. . .</p>
                    <p>"Yes, I would like that, because I consider it my duty to tell the truth
                        about the painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, who no longer exists. . ."</p>
                    <p>"<persName key="wegenerE">Einar</persName> is not dead, is he?" I asked horrified.</p>
                    <p>"No, he is not, but he no longer exists either. He voluntarily extinguished
                        himself to make room for another being who, as he said, has a greater right
                        to exist than himself, and I am that other being. Yes, I know that you and
                        perhaps many others will find it difficult to understand. But my life has
                        turned out so completely different that in reality I am no longer living my
                        previous life; rather, I have concluded one existence and am now beginning
                        another. <anchor type="commentRangeStart" n="2"/>[Picture: A Porcelain Sculpture by <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>]<anchor type="commentRangeEnd" n="2"/><note type="editor"
                            source="plc" corresp="comment_2">Editor’s note: This image appears in the German and British editions only of Man into Woman. In each case it is misattributed to <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. <persName key="wegenerE">Einar</persName> never worked in porcelain. The Wegeners’ close friend, <persName key="leyritzL">Léon Leyritz</persName> (<persName key="tempeteJean">Jean Tempéte</persName> in the narrative), with whom they stayed in <placeName key="beaugency">Beaugency</placeName>, did sculpt in porcelain. The figure in this illustration is likely <persName key="lili">Lili</persName> and the Wegeners’ dog, <persName key="hvappe">Hvappe</persName>, sculpted by <persName key="leyritzL">Leyritz</persName>.</note> I will try to
                        explain it to you."</p>
                    <p><persName key="lili">Lili</persName> leans back in a deep armchair and puts her high heeled shoes on a stool.
                        There is a dreamy look in her large, dark eyes. She tells of a small child
                        who, once born in the <placeName key="jutland">Jutland</placeName> town of <placeName key="vejle">Vejle</placeName>, was declared a boy by the
                        <persName>pastor</persName> and <persName>midwife</persName> and entered in the church register as <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. The child
                        was very beautiful, and since <persName key="wegenerAM"><persName key="wegenerE">Einar</persName>'s mother</persName> liked to dress up the
                        boy nicely, there were already many who believed he was a little girl.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar</persName> himself felt like a boy when he played with his brothers, but his
                        greatest pleasure was driving around his sisters’ doll carriage--but only
                        when no one saw it. But as the boy was growing up, he sometimes had a
                        distant feeling that he was not quite like the others. But such thoughts
                        drifted away in the boy's brain under a gradually growing enthusiasm for art
                        and literature. The youngster wanted to become an artist. He came to
                        <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> and soon to the <placeName key="academyArt">art academy</placeName>.</p>
                    <p>Here he met a young girl named <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> who had also chosen art as her
                        profession. It was love at first sight. Both were still very young-- <persName key="lili">Lili</persName>
                        recounts--when they got married, maybe so young that they didn't really know
                        what they were doing, but they have never regretted this step later. This
                        bond, which everyone else always regarded as a marriage, was built on mutual
                        understanding, unbreakable friendship, inner trust and a sense of
                        camaraderie in work. That is why they never let each other down, and that is
                        why they will continue to be close to each other like two true friends who
                        wish each other the best and want to do everything to help each other.</p>
                    <p>And <persName key="lili">Lili</persName> continues:"<persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> often used her husband as a model, almost
                        always for female nudes, and through <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>'s
                        artistic<pb style="page" n="441"/> instinct it happened that the
                        feminine element in <persName key="wegenerE">Einar</persName>’s being gradually became more and more strongly
                        accentuated, so that he little by little came to the correct knowledge of
                        his true self. . . And now began a number of years that were so filled with
                        suffering that I would like to think of them no longer. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> felt
                        like someone forced to walk around in a strange garment that restricts him
                        and makes him feel ridiculous. This psychological suffering had a physical
                        dimension as well. He sought help from French doctors in <placeName key="paris">Paris</placeName> in vain.
                        Nobody wanted to believe him. They thought he was hysterical and treated him
                        with X-rays, which, as it turned out later, did more harm than good."</p>
                    <p>"By chance," continues <persName key="lili">Lili</persName>," when I had already given up all hopes of ever
                        becoming a normal feeling and thinking person again, I came into contact
                        with an outstanding German gynecologist, <persName key="warnekros">Professor Dr. K. v. W.</persName>, the head of
                        the <placeName key="womensClinic">State Women's Clinic</placeName> in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>. He examined me and found that I was not
                        a man, but rather, to a far greater extent, a woman. The result was that, at
                        his request, I first went to two specialists in <placeName key="berlin">Berlin</placeName> for examinations and
                        then to <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, where he performed several difficult operations on me in
                        his clinic. Incidentally, they were the first of this kind that he had ever
                        carried out. . .</p>
                    <p>There were many months of suffering. I was often close to death. But science
                        and my own nature won. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> came to the <placeName key="womensClinic">clinic</placeName>, and the woman you
                        are talking to now, who calls herself <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, left it."</p>
                    <p>"And are you now happy?" I asked her.</p>
                    <p>"Yes I am. I am as happy, as one can only become when one is released from
                        circumstances that are forced upon one, as one can only be when one feels in
                        harmony [Picture: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> about 12 years ago based on a drawing by
                        <persName key="kohlL">Louis Kohl</persName>.] with oneself. . . That is exactly what I would like to make
                        clear: <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> is no longer, and that is why he can no longer paint –
                        he did not give it up because he despaired of his art.</p>
                    <p>"But are you then not capable of painting?"</p>
                    <p>I don’t know. I haven't tried, and I don't feel the urge to do so. Remember,
                        life is still so new to me, I first have to find my way in existence. . .
                        And even if I should try to paint, my whole attitude, my whole outlook on
                        life is so different from <persName key="wegenerE">Einar</persName>'s that it could never be a continuation of
                        his work. He was so distinctly masculine in all of his painting style. . .
                        No, this is and will be <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>'s last exhibition."</p>
                    <p>"Do you think, then, that you can do without art entirely?"</p>
                    <p>"No, but it is possible that my artistic instinct could express itself in
                        completely different<pb style="page" n="442"/> [Picture: A painting by
                        <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>: Three women The artist used her husband <persName key="wegenerE">Einar</persName> as a model for
                        the middle one, while she portrayed herself in the woman on the right]
                        forms. . . perhaps music. . . what do I know? . . . Life still seems so new
                        to me, and for the time being I am enjoying being able to indulge in
                        feminine pursuits. I like sewing, and I love making lampshades. . .</p>
                    <p>I only came to <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> for the exhibition, but I've been here again
                        recently. <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> and I had to go to <placeName key="denmark">Denmark</placeName> to find a new identity for myself
                        and because the relationship between <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> and me had to be put in order,
                        from a purely legal point of view. I had the necessary reports from the
                        <placeName key="dresden">Dresden</placeName> doctor with me, and thanks to his authority and the understanding of
                        the Danish authorities I was able to settle the judicial formalities
                        relatively quickly. My gender was changed in the church book and I got the
                        right to my new name. . ."</p>
                    <p>"Did you get divorced too?"</p>
                    <p>"No, the marriage between <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> was declared invalid by a
                        court judgment. So they are not divorced - they have never been
                        married."</p>
                    <p>"And what are your future plans?"</p>
                    <p>"<persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> is going to <placeName key="morocco">Morocco</placeName> soon, where she will be staying for a longer
                        period of time to study. I'm going to <placeName key="paris">Paris</placeName> to sort things out, and I'm sure
                        I'll visit her in <placeName key="morocco">Morocco</placeName>, where I've never been. . . What I do then - time
                        will tell, for now I'm just happy to be allowed to be who I am", <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
                        concludes.</p>


                    <p><hi rend="bold"><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> says . . . </hi></p>
                    <!--not sure what to do here-->
                    <p>Shaken, I ask <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> for her response to all of this. "I am glad that <persName key="lili">Lili</persName> has
                        now become a happier person. I will never leave her. We are friends for
                        life. And I am also the most qualified to help her, to guide her so that she
                        can go her own way, this new, wonderful path."</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> says nothing more, she smiles with her brave eyes that reveal nothing
                        of the suffering she has experienced. . .<pb style="page" n="443"/>
                        [Picture: The painter <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, the former wife of <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>
                        (<placeName key="paris">Paris</placeName>, 1930)]</p>

                    <p><hi rend="bold">The Doctor Reports . . .</hi></p>
                    <!--not sure what to do here-->

                    <p>"I will gladly tell you what I have to recount," says the doctor in
                        <placeName key="dresden">Dresden</placeName>."I know the woman who is now called <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, who used to be the
                        painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, from a stay in <placeName key="paris">Paris</placeName>. At that time she was facing
                        suicide. . . She couldn't find her way in life. Outstanding French doctors
                        could not help her; they took the stand that she could not be helped, that
                        she must find her own fate. Her family and friends urged me to at least
                        examine her. And since I had the deepest sympathy for this unhappy person, I
                        finally consented.</p>
                    <p>To my surprise, although she had distinctly masculine features, I found that
                        those features were only of a secondary nature — in fact her anatomy was
                        that of a woman. . . There was no doubt for a professional that nature
                        intended to create a woman. . . And I understood that it should be possible
                        through an operation to free this poor woman from her years of suffering and
                        to return her to life as a new person. I was also aware of the risk
                        associated with such an experiment, because in reality it was an experiment
                        for me as I could not fall back on a similar case. But I thought the
                        opportunity was greater than the risk. Now afterwards I am proud to say that
                        the experiment went beyond all expectations.</p>
                    <p>My patient agreed to come to me at the clinic in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> and to be treated by
                        me. Before that, tests had been carried out by two well-known <placeName key="berlin">Berlin</placeName>-based
                        internists, one of whom had taken a blood test. I cannot comment on details.
                        I can only say that the operation (there were several) was very complicated
                        and not without risk. Among other things, a kind of rejuvenation cure was
                        eventually undertaken in which the patient — she was in her early forties —
                        received ovaries from a 26 year old woman.</p>
                    <p>And after the operations were successful, the strange and wonderful thing
                        happened that her slumbering femininity suddenly awoke and began to unfold,
                        both mentally and physically. She is a perfectly normal woman now, and where
                        life used to be an ordeal for her, she has now regained her calmness and
                        balance. Everything indicates that she still has many good years ahead of
                        her. . . And in that case this unauthorized intervention in the order of
                        nature is completely responsible and justifiable."</p>
                    <p>[Picture: <persName key="lili">Lili Elbe</persName> (<persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> transformed into a woman) in the garden of
                        the <placeName key="womensClinic">State Women's Clinic</placeName> in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> (May 1930)]</p>
                    <pb style="page" n="444"/>
                    
                    <p><hi rend="bold">JOURNEY THROUGH THE NIGHT</hi></p><!--not sure what to do with this-->
                      <p><hi rend="bold">By <persName key="lili">Lili Elbe</persName></hi></p><!--not sure what to do with this-->
                    <p><hi rend="italics"><persName key="lili">Lili Elbe</persName> wants to write from her soul all the hardship
                            that she has experienced. Her book, which was published in late summer
                            in German, will be the confession of a woman who lived and suffered all
                            her life as the painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. We are now in a position to print
                            a sample from this confession, an excerpt from one of the first
                            chapters, which tells <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>'s fateful journey from <placeName key="paris">Paris</placeName> to
                            <placeName key="berlin">Berlin</placeName> and, in the deepest sense, is <persName key="wegenerE">Einar</persName>'s farewell to his previous
                            form of being as a man: For the last time he meets a woman as a man, for
                            the last time he is allowed to be a "knight" to the "weaker sex". -
                            Because in <placeName key="berlin">Berlin</placeName> the question of his future way of life as a woman is
                            decided.</hi></p>
                    <p>The speed of the train increased slowly. <persName key="wegenerE">Einar</persName> sat sunk in his corner seat in
                        the compartment - with empty eyes. The urban areas of <placeName key="paris">Paris</placeName>, which passed
                        more quickly, dispersed, became houses with gardens, turned into fields with
                        a few large, towering advertising signs. He smoked one cigarette after the
                        other. A kind of sadness stirred in him, almost like remorse, and vanished
                        again in the smoke of his cigarette.</p>
                    <p><persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> — <persName key="rossiniEl">Elena</persName> — these two dear friends, whom he above all had to thank that
                        <placeName key="paris">Paris</placeName> felt like his home — <placeName key="paris">Paris</placeName> — had he actually seen <placeName key="paris">Paris</placeName> now that he
                        was leaving? He hadn't even thought of leaning out the window and seeing the
                        slender silhouette of the <placeName key="eiffel">Eiffel Tower</placeName> and the white dome of the <placeName key="sacreCoeur">Sacré-Cœur</placeName>
                        for the last time, now before they faded forever on the horizon.</p>
                    <p>Forever? Yes, it was forever for him! Because he, <persName key="wegenerE">Einar</persName>, he would never come
                        back to <placeName key="paris">Paris</placeName>. Maybe <persName key="lili">Lili</persName>. . . But that was something completely different.
                        He felt a pang in his heart.</p>
                    <p>A bell rings in the corridor: "The first lunch service!"</p>
                    <p>A general departure from the compartment. <persName key="wegenerE">Einar</persName> joined the stream of
                        travelers to the dining car.</p>
                    <p>When he came back he stopped by a corridor window. The train sped in a
                        rhythmical journey through <placeName key="franceNorthern">northern France</placeName>. . .</p>
                    <p>Suddenly <persName key="wegenerE">Einar</persName> doubled over in pain; he had to hold on to the handle of the
                        window. He looked helplessly at his watch. Was it really not more than 3?
                        How time crept! . . . For a moment he bitterly regretted having prevented
                        <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> from accompanying him. Then he pulled himself together again,
                        straightened up, and lit a cigarette. To the left and right, fields and
                        newly built towns rushed past, as well as war cemeteries. . . And again
                        fields and again places, plains and hills. He saw nothing more at all. Only
                        the customs border brought a little change into the endless afternoon.</p>
                    <p>Then the train traveled snaillike through <placeName key="belgium">Belgium</placeName>. A new border had to be
                        reached to rekindle the power of the locomotive. Now the train raced into
                        <placeName key="germany">Germany</placeName> as the night settled on the land.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar</persName> sat in his corner seat in the compartment. The pain had become so
                        severe that he could no longer stand upright in the corridor. He closed his
                        eyes. Perhaps it would have been much easier not to try this fantastic
                        experiment. But then he remembered a letter to his doctor friend in
                        <placeName key="dresden">Dresden</placeName>:"I will commit myself to you for life and death, if only <persName key="lili">Lili</persName> is
                        allowed to live." Everything that was left of male pride stirred in him: "So
                        I have to get to <placeName key="berlin">Berlin</placeName>," he said to himself.</p>
                    <p>He tried to give his thoughts a different direction in order to dampen his
                        increasing nervousness, he remembered a meeting with a"colleague" at the
                        "<placeName key="stroget">Strög</placeName>" in <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> when he was holding an exhibition there: "Now I want
                        to give you my honest opinion, dear <persName key="wegenerE">Wegener</persName>." -"Better not, dear fellow",
                        <persName key="wegenerE">Einar</persName> had quickly cut him off,"you know,<pb style="page" n="445"/> I'm
                        a good boxer!" And the"colleague" had suddenly shrunk away silently, like a
                        pig's bladder into which a hole had been punched.</p>
                    <p><persName key="wegenerE">Einar</persName> quietly shook with laughter at this memory, - but with that the pain
                        awoke again, and he again felt the lurching of the car, the bumping of the
                        wheels and, like the stabbing of a dagger, every vibration of the train.</p>
                    <p>When the compartment emptied in <placeName key="cologne">Cologne</placeName>, where the sleeping cars were
                        attached--because the other travelers had reserved sleeping places--he felt
                        the emptiness around him as a relief. Now he was finally alone.</p>
                    <p>He got up, strolled back and forth, stretched and yawned, actually he was
                        sleepy. When he lit a cigarette, he was overtaken by a new wave of pain. And
                        this time the seizure was so severe that he sank down on the cushion of the
                        seat with a half-suppressed cry. And he sat there for a while, hunched up,
                        his hands pressed against his body - everything was veiled around him, he
                        felt himself enveloped in a warm, cotton-wool-like, reddish mist -- and then
                        came into empty space, a dark depth into which his consciousness sank.</p>
                    <p>A little later he found himself on the floor of the compartment, leaning his
                        head against the bench. Confused, he looks around. What happened. Yes, now
                        he remembered. What was the clock? How long had he laid here? 12! Not later
                        than 12? Seven hours to <placeName key="berlin">Berlin</placeName>. . .</p>
                    <p>With the greatest care he tried to get up. Slowly he managed to get back on
                        the seat. Yes, so he was a little better at the moment. But it would
                        probably be best to try to lie down. Maybe he could sleep. He felt utterly
                        exhausted.</p>
                    <p>And he lay down and covered himself with his cloak. Now suddenly he was
                        freezing. Surely he had a fever. The overhead light of the compartment
                        dazzled through his closed eyelids. Maybe it would be best to dim the light
                        a bit or maybe turn it off completely. He gathered his strength, rose, drew
                        the curtains in the corridor and turned off the light.</p>
                    <p>At the same moment the train rushed through a station with a deafening noise,
                        the platform lamps with their blue and white glimmer whizzing past its
                        windows. Exhausted, he fell down on his seat and pulled his coat over
                        himself up to his ears.</p>
                    <p>Did he have a high fever? Was he starting to hallucinate? He could feel
                        [Picture: A Work by the painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>: A Summer in <placeName key="franceSouth">Southern France</placeName>]
                        how all the color drained from his face. . . his teeth chattered. . . how
                        cold it was in the compartment. He was shivering with cold, and cold sweat
                        poured from his temples. . .</p>
                    <p>The train slowed down, finally stopped at a station. "<placeName key="hanover">Hanover</placeName>, <placeName key="hanover">Hanover</placeName>" - and
                        again "<placeName key="hanover">Hanover</placeName>" he heard. Hammer blows against the wagon wheels. Noise
                        outside his window. Voices — everything as if muffled by a cotton curtain.
                        Doors were slammed. The engine started again, the train groaned and slowly
                        started again.</p>
                    <p>Suddenly <persName key="wegenerE">Einar</persName> jumped up. The door of his compartment was thrown open. A
                        woman's silhouette showed in the opening against the light from the
                        corridor. For a moment she hesitated because of the darkness of the
                        compartment - then she put a suitcase in the luggage rack and, exhausted,
                        dropped into the corner across from <persName key="wegenerE">Einar</persName>.</p>
                    <p>He turned on the light.</p>
                    <p>Somewhat annoyed, he scrutinized <persName key="bride">the woman</persName> who had suddenly put an end to his
                        loneliness. So now he was forced to sit with her all the way to <placeName key="berlin">Berlin</placeName> since
                        the train had no more stops before then. But he pulled himself together and
                        pretended that nothing had happened. For there was still enough man in him
                        that he did not want the sympathy from strangers.</p>
                    <pb style="page" n="446"/>
                    <p>She was young and quite elegant, by the way - but her wide-open eyes had a
                        blank expression. She looked like she was staring through the walls at
                        something distant that was petrifying her. <persName key="wegenerE">Einar</persName> felt a dire, strange
                        unease.</p>
                    <p>The heat in the compartment was unbearable. He felt a terrible dryness in his
                        throat. He didn't understand why it had suddenly become so warm. Shortly
                        before, his teeth had chattered from the cold. . .</p>
                    <p>And again the train chased past a station with a devilish noise, and the
                        platform lights dazzled through the car window. . . He jumped up and pulled
                        the curtains back.</p>
                    <p>Now <persName key="bride">the stranger</persName> was crying! Tears fell on her pale face and she made not the
                        least effort to hide her crying or to wipe the tears. Hadn't she seen him
                        sitting across from her? Women are strange. But were they so different from
                        men? Didn't they have any pride? Were they so weak?</p>
                    <p><persName key="lili">Lili</persName> - would she be like that too? Yes - actually she had always been like
                        that too. . .</p>
                    <p>Compassion suddenly seized him for the suffering of <persName key="bride">this unknown young woman</persName>.</p>
                    <p>"Mademoiselle," he began quietly. . .</p>
                    <p>She did not seem to hear him. Then he remembered that he was in <placeName key="germany">Germany</placeName>.</p>
                    <p>"Young lady," he tried again, almost embarrassed. . .</p>
                    <p>Then she raised her weeping eyes and saw a sympathetic smile on <persName key="wegenerE">Einar</persName>'s face.
                        That was what she needed at that moment. A few minutes later he knew the
                        reason for her despair: <persName key="pianistXX">her fiancé, a well-known musician</persName>, had recently gone
                        to <placeName key="berlin">Berlin</placeName> to give a few concerts. She had already expected him back and was
                        looking forward to seeing him again. Then she happened to read in a
                        newspaper that evening that he had been seriously injured in an automobile
                        collision and was now in a <placeName key="berlin">Berlin</placeName> clinic. <persName key="wegenerE">Einar</persName> read this terrible report in
                        the crumpled newspaper she held out to him. . .</p>
                    <p>What could he do for her? He had always had a certain mystical power to calm
                        pain in others. Did he still have enough strength on that eerie night to
                        give this tormented woman's heart some rest? He arduously searched his
                        half-forgotten German language stock and finally found consoling and calming
                        words. He quietly took her feverish hands in his and felt them gradually
                        calm down. And her head finally slid down on his shoulder, she slept.</p>
                    <p>So yes, he still had some strength - at least when it came to other people.
                        So he probably still had enough strength to achieve his own goal. . .</p>
                    <p>He dared not move for fear of waking her. At the slightest movement, she
                        began to whimper in sleep like a sick child. He closed his eyes and now
                        tried to sleep too. The regular, driving rhythm of the train cradled them
                        both. How strange life was! Richer in surprises than any novel in the world.
                        Here he was now, <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, the painter from <placeName key="paris">Paris</placeName>, with <persName key="bride">a completely unknown young German woman</persName> who slept in his arms as each of them rode toward
                        their own fate - somewhere in <placeName key="germany">Germany</placeName>. . .</p>
                    <p>He sat there half asleep, for how long he did not know. Then a dagger-like
                        pain shot through his body, and he was forced to change his position.</p>
                    <p>She woke with horror in her eyes, and her tears streamed again.</p>
                    <p>He had to start over. With the exertion of all his will, while his own pains
                        raged within him, he managed to lull <persName key="bride">the strange travel companion</persName> to sleep.
                        Strange - no, he did not really feel that way now. Had she not been sent to
                        him so that he could forget himself on this endless night, perhaps so that
                        he could do a good deed, now, at the end? Was <persName key="bride">this small German girl</persName>, who
                        here on his chest lay sleeping, not the last girl that on
                        his--<persName key="wegenerE">Einar</persName>’s--chest lay, was it not in the deepest sense, a farewell to
                        others. . . was it not the last meeting of man and woman? . . .</p>
                    <p>A gray, cold morning light seeped through the curtains. <persName key="wegenerE">Einar</persName> carefully
                        pulled them aside, and <placeName key="berlin">Berlin</placeName>'s suburbs glided quickly by.</p>
                    <p>When <persName key="bride">his traveling companion</persName> woke up with a cry of fear, he took her hands
                        and with a mystical conviction he said:"Just be calm, he is not dead! I
                        myself was close to death this night, but now that we have both reached our
                        goal, I feel certain, that he and I, that we both will live."</p>
                    <p>She looked at him wordlessly as the train rolled into <placeName><placeName key="friedrichsstrasse">Friedrichstrasse</placeName> station</placeName>. And when she said goodbye to him, he saw hope in her tearful eyes,
                        and he felt with certainty that this hope would not be shattered.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
